<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Yongfu&#39;s Blog</title><link>https://yongfu.name/</link><description>Recent content on Yongfu&#39;s Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sat, 15 Jan 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yongfu.name/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>擁抱生命賜予的每一刻</title><link>https://yongfu.name/2022/01/15/arrival/</link><pubDate>Sat, 15 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2022/01/15/arrival/</guid><description>Despite knowing the journey
and where it leads,
I embrace it.
And I welcome every moment of it.
&amp;mdash; Arrival (2016)
電影《異星入境》中，主角 Louise 即使能預見未來女兒會因罕見疾病而早逝，也知道丈夫會因此而離開，她仍然選擇走上這條路，不去更改她早已預知的未來。為什麼？
我起初認為是因為與女兒相處的經驗太過珍貴，讓 Louise 寧願面對失去的疼痛也不願犧牲掉這些更美好的經驗。後來發現，這解釋背後其實有個非常大的假設&amp;mdash;正向經驗比起負向經驗來得「重要」，理性的人們應該會追求「正向 - 負向 &amp;gt; 0」的人生。後來有些長進之後，才發現這個假設應該恰恰與 Louise 的信念完全相反。我想 Louise 相信的是，各種經驗都同等珍貴，不論是歡喜、悲痛、迎接新生命還是面對生命的消亡。即使是心碎之下，還是有感激的時刻。而她是在看遍自己的一生之後，才得出這個結論的。她選擇去用心擁抱生命賜予她的每一個時刻。
或許最難以理解的是，擁抱負面經驗的意義何在？一個合理的解釋是，「辛苦過後的果實最甜美」，光明需要有黑暗的對比才顯得珍貴，所以負面經驗是為了襯托正面經驗才有意義。但我覺得不僅是如此。擁抱負面經驗本身就是有意義的。透過這類經驗，我們才能體會到自己的渺小、才能夠謙遜；透過細心品嚐自己的痛苦，我們才能學會擁抱自己，也才能真正理解別人的苦痛、才有辦法同理他人。這些經驗本身雖然不愉快，但正是因為這些經驗，生命才能有溫度，我們才能感受到活著的感覺。
然而，社會與家庭告訴我們的，往往是相反的。我們被鼓勵去擁抱「好」的經驗，去避開「不好」的狀態。在我們能真正平等去感受各種經驗之前，早已根深柢固地認為只有正向經驗才可能有意義，負向經驗只會帶來傷害，一遇到就要趕緊逃開、脫離這種狀態。有時候甚至認為自己處在負面狀態時是不道德的，因為這會帶給親友困擾。然而事實是，越是迴避負面經驗，我們越可能因此受害，而這正是經驗性迴避 (Experiential Avoidance, EA) 告訴我們的事情。這概念是指人們企圖去避免感受特定經驗的傾向，例如，面對負面的想法、記憶、情緒以及身體感受時，人們常會去壓抑它們以避免經驗到這些感受。但這麼做卻會帶來更大的傷害。例如，因為失去孩子太過痛苦而透過酒精與藥物麻痺自己的感受；因為認知到自殺念頭的可怕而拼命壓抑它，反而更容易擔心自殺 (白熊效應) (Hayes et al., 1996)。
與經驗性迴避相反的概念是接納 (Acceptance)。舉例來說，在面對負向情緒時，接納是去不帶評價地接受自己正處在情緒下，並仔細感受情緒，擁抱當下的感覺，而不去嘗試擺脫它。如果感到悲傷，就好好感受悲傷；如果感到憤怒，就好好感受憤怒 1。能做到接納，才有辦法平等地面對與擁抱生命裡的各種經驗。而要做到接納，前提是要能盡量不帶評價地面對眼前的事實。所以，在接納的概念裡，本就沒有好與壞，接納就是用人事物原本的樣貌去理解人事物。也因此，接納本身就蘊含著平等的概念，我們無法只接納「好」的而不去接納「不好」的，因為在分辨好壞的同時，我們就已經下了評價，我們就在透過濾鏡看著扭曲的世界，我們就無法如實地體驗活著的感覺。
參考資料
Hayes, S. C., Wilson, K. G., Gifford, E. V., Follette, V. M., &amp;amp; Strosahl, K. (1996). Experiential avoidance and behavioral disorders: A functional dimensional approach to diagnosis and treatment.</description></item><item><title>空虛、孤獨與安定的力量</title><link>https://yongfu.name/2022/01/05/adjustment-bureau/</link><pubDate>Wed, 05 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2022/01/05/adjustment-bureau/</guid><description>最近愛上了重看舊片。或許是因為經驗的增長，現在比較能用「感受」而非「思考」的方式去看電影。發現這麼看電影比較能與自身經驗產生連結，也比較容易在看完電影之後帶走一些東西。
今天來分享一部電影《命運規劃局》。以前看的時候，說不上為什麼但就覺得很好看 (或許是因為 Elise 的性感英國腔？)，但實在也找不出什麼深刻的東西。直到前陣子重看，才發覺「哇！用這種方式去解讀電影，電影變得比太魯閣峽谷還深刻」。(大雷警告，下段劇情簡述)
David 十歲時就失去了母親與哥哥，不久之後也失去了父親。受到父親的影響 (偶像是甘迺迪) ，David 從小便有了從政的夢想。從政之後，他也發現自己熱愛這個行業，他享受站在人群面前，這似乎可以讓他忘卻十歲以來就伴隨著他的空虛感與寂寞。David 透過群眾對他的喜愛來填補自己所失去的家人的愛。直到他遇到了 Elise，他發現只要跟她在一起，他就滿足了，不再需要透過眾人的喜愛來填補內心的空虛。命運規劃局 (其實就是上帝 + 天使組成的集團) 認為如果 David 與 Elise 在一起，就會改變規劃局要 David 未來成為總統的計畫，因而百般阻撓兩人的交往。
這部電影用了普通人最容易理解的方式來呈現 David 心中的孤獨，就是透過愛情初期的那種非常美好的感受來進行對比。不過我覺得比較有趣的是以更廣博的「愛」去理解電影。如此一來，這裡指涉的愛，便包含了 David 成長過程中未能得到的家人的愛。而 David 與命運規劃局的拉扯，其實就呈現了 (當代) 人們認為最重要的兩項東西「愛」與「成就」之間的拉扯。今天你有了足夠的「愛」，你就不需要「成就」來填補心中的空虛。反過來說，今天你想要有「成就」，你就應該對「愛」有所節制，因為它會阻撓你專注在事業上。這某種程度上可以說是規劃局理解世界的邏輯，然後很驚人地，主流社會似乎也是以同樣的邏輯在理解這件事。譬如說，父母可能會不敢表露出對小孩的愛 (還是只有亞洲父母？？？)，因為擔心這樣會「寵壞」小孩，會讓小孩變得無法獨立自主1。有些人則擔心表露出太多愛，會讓對方耽溺在愛的美好之中，而不願脫離舒適圈去面對外部世界。簡言之，這個邏輯認為愛使人軟弱。這種感覺也是我在第一次聽到無條件正向關懷 (unconditional positive regard)2 的概念時有過的疑惑。不過直到終於體會到健康的愛所能帶來的不可思議的安定感，以及社會上的許多人未曾經驗這種感受之後，我才終於能跳出這邏輯，重新看待這件事。
一個我覺得比較好的方法，是以馬斯洛的需求金字塔去理解這件事。如果我們有足夠的愛 (這邊的愛是指無論我做錯了什麼，或是我被老師上司同事同學甚至路人甲討厭，我都知道有那麼幾個對我真正重要的人，他們不會因此就不愛我了)，我們就能有非常穩健的根基去面對世界帶來的艱困挑戰，因為我們內心深處知道，我可以放膽去做而不用害怕失敗。因為即使失敗了，我背後還是有愛我的人能夠接住我，願意陪伴我一同面對這艱困的世界。因為我已經擁有世界上最珍貴的東西了，失敗所帶來的打擊，相比之顯得微不足道。在這個觀念之下的「愛」，是一股使人茁壯的安穩力量，是一個人在面對任何艱困挑戰的先決條件。有了這強固的根基，才能夠在需要時，心無旁鶩地面對挑戰。沒有了愛，我們無法知道在失敗之後，有無能力繼續面對這個世界。
愛使人軟弱的概念，想起來真的蠻可怕的。有時候，我們並不是沒有人愛，而是因為我們對於愛 (使人軟弱) 的認知，導致沒有人願意大方承認，進而造成我們無法感受到自己被愛著。即使客觀上真的沒有人愛我了 (例如，我成為了世界上最老的老頭，但因為太過孤僻所以沒有持續交朋友，導致現在沒有任何朋友)，我同樣能以愛別人的方式來愛自己，愛自己的所見所聞、愛自己的感受、愛自己即使經歷那麼多狗屁倒灶的事卻依然撐了下去、愛自己生而為人，生而為一個生命的本來面目。「愛使人軟弱」的概念，則可能會摧毀我們自愛的能力，因為我們相信自愛只會讓自己耽溺在舒適圈中，讓自己越陷越深。一旦失去自愛的能力，就無法對自己寬容，無法對自己寬容，任何的挫折與失敗，即使再小，都能將自己擊潰。
我覺得這對也不對。不過造成小孩能否獨立自主關鍵應該在於「如何」愛小孩，而不是「愛」本身的結果。告訴小孩我愛你不等同於我會替你承擔所有事。你還是有你該負的責任，我愛你是我願意陪著你一起面對你該負的責任，但不是讓你可以免去這些責任。 ↩ https://en.wikipedia.org/wiki/Unconditional_positive_regard ↩</description></item><item><title>Podcast 隨筆與《遊牧人生》</title><link>https://yongfu.name/2021/08/31/ivopsybar/</link><pubDate>Tue, 31 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2021/08/31/ivopsybar/</guid><description>我最常看的 YouTube 頻道之一是超粒方，也很喜歡裡面的影評。 不過這裡要來推薦的不是超粒方，而是一個 Podcast 頻道。這個頻道對於《遊牧人生》這部電影的一些體悟與反思，對我很有啟發而且也非常令人感動。
當初在看《遊牧人生》時，看到快睡著，但聽完這 podcast (的 pre-release 版) 時相當感動。Podcast 接近尾聲時，觸碰到了作為一個人的意義 (或者說，一個人死掉之後，還能有意義嗎) 的問題。後來仔細一想，發現這裡的想法跟《捍衛任務》裡 John Wick 強烈的求生意志以及《可可夜總會》都能有所連結。
這邊最令我感動的地方是1意識到一個人即便已經死亡消逝，他仍能存活於在世之人的腦袋中。這種存活，不光只是被「記著」而已。亡者在世時與人相處的所言所行、人格個性、興趣想法精神&amp;hellip;這些都會慢慢滲入並整合成為對方的一部分。透過這種方式，即使一個重要的人已經逝去，他仍然作為我們的一部分，持續地影響我們、幫助我們、與我們一同面對生活的種種。他的身體已然消失，但他最重要的部份—心靈，依然透過我們而持續存活於這個世界。
下文內容未收錄於 Podcast 中，但為作者想法，如果我沒理解錯的話。 ↩</description></item><item><title>文章分享</title><link>https://yongfu.name/2021/07/18/act-values/</link><pubDate>Sun, 18 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2021/07/18/act-values/</guid><description>分享一下前陣子看過的文章：〈核心價值 (value) ：迷失方向時的指南針〉。這篇真的是一篇好文章，因為看完之後，它沒有直接給出答案，它依然讓我感到困惑。我覺得會需要讀者一直反覆思考、體驗、感受才能有所收穫的就是一篇好文章。
內容懶人包 (原文寫得好多了) 面對這個困難的世界，我們常常用各項「目標 (goals)」引導自己前進—考進理想學校、找到好工作 (我的志願是成為OO)、於學習或工作上取得成就、交往結婚、養育子女、存錢買房、去十個國家旅遊……有目標固然很好，但如果僅依靠目標來引導生活卻未深思目標背後的意義 (為何我會想達成這個目標？為何這個目標對我來說很重要？)，那總有一天，當目標都一一完成了，或是更不幸的，當目標太難以致無法達成時，此時我們要如何維持動力？如何不迷失人生方向？
「核心價值 (values)」是比目標更深層的東西，是指對自己 (而非他人或社會) 重要並且能賦予目標及生活意義的東西。它就像是個羅盤，能夠指出我們前進的方向；但同時，它不是目標，不會有被完成被劃掉的一天，也不會有達不達得到的問題，因而能一直為我們指出前進的方向。根據核心價值行動，縱使無法達成某個特定的目標，我們也不會太過氣餒，因為條條大路通羅馬，永遠有其它符合核心價值的目標可以嘗試，也因為知道自己一直在往理想的方向前進，所以不會為無法達成一個目標而覺得空忙一場。
自我探索的困境 探索核心價值並不是件容易的事情。個人的核心價值之所以難以釐清，一方面或許可以歸因於我們太過於目標導向的思維習慣；另一方面，要能區分社會期待以及核心價值的差別，也需要足夠的經驗與時間探索。對於如何從茫茫的各種可能中釐清自己的核心價值，一個可能的切入點或許是興趣。這邊的興趣是指需要精神投注且在進行的當下很滿足愉快的事情。我個人的經驗是，去思考自己各種興趣發展出來的原因，可以幫助自己看到它們形成的共同因素。這感覺有點像是測驗學者去對一份測驗 (e.g., 語言能力測驗) 做因素分析，嘗試從這些實際可觀查到的測驗題目中，去歸納出在這些題目之下是在衡量哪些能力 (e.g., 詞彙理解、發音、文法)。我們的各種興趣就如同這些考題，它們之所以形成是因為背後的一些因素 (興趣：核心價值/考題：語言能力的各面向)，核心價值不容易直接被觀察到，但透過可見的興趣，我們可以去推敲、整理、歸納，嘗試找出背後孕育出這些興趣的核心價值。
不過興趣這個切入點對某些人來說可能幫助不大，因為要知道自己的興趣為何其實並不容易。我想，興趣就像是任何有重量、有價值的事物一樣，並不是與生俱有的，而是需要投注心力與時間培養而來的。而恰巧在我們所生活的世界中，我們的心力與時間都相當有限，因為我們多數的時間精力都用在完成他人要求或是期待我們完成的事情上，卻沒有留下足夠的心力與時間投注在自己身上。我們連放鬆的時間都不夠，更別說要將額外的力氣用在自我探索上。然後這就開啟了惡性循環：越是不經思索地將精力用於滿足他人的需求與期待上，就越不會知道什麼對自己是真正重要的，越不知道什麼對自己是重要的，就會花越多精力去滿足他人的需求與期待。
當然並不是說不可能從滿足他人需求的過程中發掘興趣，但一廂情願地期待能從被指派的工作中發現自己所好其實相當被動，因為這無異於在碰運氣 (這麼好康？別人要我做的事碰巧跟我尚未發現的興趣有關)。除此之外，我們所隸屬的團體都有自己的目的以及脈絡，團體要成員做的事情因而常是出於自己的目的而非為了成員的個人成長。公司要我們做事是為了賺錢，社團年年籌辦活動是為了維持運作與維繫傳統，甚至就連我們為家庭的付出很常都是在滿足家庭價值與傳統觀念。如果我們將所有的心力都花費在這上面，那就等同於將探索自我的範圍壓縮在這些非常狹隘的領域之中。相較之下，給自己更多的時間與空間，讓自己能跟著思考或感覺自主決定探索的方向，似乎比較有可能發掘珍貴的東西。
或許學習同等地尊重他人與自己會是很重要的一步。我們尊重他人，因此在自己的能力及責任範圍內，我們盡力去完成該做的以及被交辦的事；但與此同時，我們對自己也應有同等的尊重，尊重自己也應得同等品質的時間與精力，讓我們有辦法投注足夠的心力在想做的事上。</description></item><item><title>A Timer for Interval Training</title><link>https://yongfu.name/2021/06/06/interval-timer/</link><pubDate>Sun, 06 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2021/06/06/interval-timer/</guid><description>Last year I have tried home workouts since the gym was shutdown for about four months. During that time, I realized that it is harder to maintain the challenge and effectiveness of the workout since few training equipments are available at home. Later I found out that time is a crucial factor to increase the challenge and effectiveness of the training. By incorporating interval training to my workout schedule, I started to see the gains!</description></item><item><title>我的 R 開放課程</title><link>https://yongfu.name/2021/06/03/my-r-course/</link><pubDate>Thu, 03 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2021/06/03/my-r-course/</guid><description>這學期 (109-2) 第二次擔任課程助教，給大學部的同學們上 R 語言。第二次教學，在熱情上減了一半，在教材難度上增加了一半。大概是因為不喜歡重複做一樣的事，這次課程刻意補了上一次 (108-1) 懶得教1、沒時間教2、沒自信可以教3以及沒有能力教4的內容。有了這些新的內容，課程準備起來就比較提得起勁，畢竟知道在去年已經教過的內容上，現在的我實在很難超越當時的自己5。不過，在準備教材的同時，也可以看到自己這一陣子的轉變：對某些概念的認識更加地完整、思緒變得更複雜迅速有條理。能發現這些真的蠻開心的，至少腦袋還是有長一些。擴增教材的另一個目的，是為了補齊上一次未能 (學會然後) 教的缺憾，大概是一種想把圓畫完整的感覺，當然圓不可能畫得完美6，不過整體來說，完整的感覺還是大過缺憾許多，也蠻值得開心的。
這次的課程全部採取事前錄製影片的方式授課，表面上的目的是擔心遠距教學的情形再度出現 (結果真的出現了&amp;hellip;)，實際上的目的則是跟剛剛一樣：我不想要做同樣的事情 (實體授課)，而且這次實體授課大概也不會講得比上次好，所以不如換一種方式授課7。結果無心插柳，最後幾堂課因為突來的疫情改成遠距教學，對我反倒沒造成什麼影響，又是件值得開心的事情。
在經歷 12 個頗為漫長的週末，終於完成了這個算是完整的 R 語言課程。在這 12 堂課中，或許值得慶幸的一件事情是課程內容主題都不是 state-of-the-art。在能夠選擇時，選擇了去講比較穩定不變的東西、比較不會經過兩三年後就變成歷史名詞的技術或概念。這麼做或許可以讓課程的保鮮期變得比較長，也或許可以讓更多人從這個課程中受惠。這 12 堂課程的完整內容 (影片/簡報/講義/作業/程式碼) 可以在這個頁面取得，歡迎讀者自行使用、分享或是修改並應用於教學之中。
整個學期下來，雖然過得平淡、沒有第一次授課時那種短時間內大量成長的感覺，不過反倒是有種比較完整地完成了一件事情的感覺。這種感覺不會讓人大喜大悲、異常緊張或是過度興奮，但會讓心裡變得厚實舒坦，讓內心安穩一些，然後微微的喜悅就會從心底緩慢而持續地湧出。
最後，還要特別感謝 Andrea、Yulin、Mao-Chang 以及 Amber 在各個方面的協助，這門課的學生能有你們的照顧真的很幸運。
Lab01: 路徑、終端機、R101 (絕對與相對路徑 &amp;amp; Terminal) ↩ Lab12: 專案成果展示 (Shiny) ↩ Lab09: 文本與詞彙的向量表徵 (document-term matrix &amp;amp; latent semantic analysis) ↩ Lab06: Simulating Data with R (Causal inference 101) ↩ 那時多有熱情和自信啊！反觀現在真的很難被激勵，不過往好處想或許這代表掌握情緒的能力有所提昇？ ↩ 像是這次在教 Web API 時拿來示範用的 Public API 在我上傳教學影片之後就關閉服務了&amp;hellip; ↩ 這樣就不用和過去的自己硬碰硬比較，擔心自己退步了 (反正我有錄影片，觸及的人就是比較廣比較潮啦！108-1 的你輸了啦哈哈哈哈哈)。比較不見得會進步，但一定會帶來傷害，所以換個方式讓自己沒辦法去比較或許也不錯。 ↩</description></item><item><title>Getting Tabular Data Through JavaScript in Compiled R Markdown Documents</title><link>https://yongfu.name/2020/09/09/getable/</link><pubDate>Wed, 09 Sep 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/09/09/getable/</guid><description>Recently, I have learned more about JavaScript and created a few JS web apps. This gave me the idea that we can separate the content and the data in an HTML document to make it more dynamic&amp;mdash;the content stays static while the data could be updated independently without rewriting or recompiling the HTML document. This could be done by utilizing JavaScript&amp;rsquo;s ability to asynchronously fetch data from the web and generate DOM elements based on these data.</description></item><item><title>功利社會下的自我反思</title><link>https://yongfu.name/2020/06/27/flow/</link><pubDate>Sat, 27 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/06/27/flow/</guid><description> 這是一篇關於心流 (Flow: The Psychology of Optimal Experience) 的讀書心得。寫這篇文章的目的有兩個，一是記錄與分享書中自己特別有感觸的地方；另一個則是希望能將此書推薦給讀者。當然，跟書的作者比起來，我的文筆遠遠不如，所以如果你已決定要看這本書，就趕快開始看吧，不要浪費時間看這篇推薦文。但若你正猶豫要不要看這本書，或許可以利用這篇文章增強你的閱讀動機。我在看這本書的時候一直有「為什麼我不早點看這本書」的感受。身為一位主修心理學的學生，我一直知道心流理論的存在，也知道這本書，但就是一直沒有翻開這本書來看（這世界有太多書可以選擇了）。在看完這本書後，我只感到在心理系受的心理學訓練所帶給我人生上的啟發與幫助，遠遠不及這本書。
「心流」是什麼？ 這應該是書中最理論的地方，但要理解「心流」這個概念，並不需要什麼心理學的專業訓練。正如作者所說，這本書是寫給大眾而非文謅謅的學術作品。只要細心體驗過生活，應該都能了解自己曾有過的那種「心流」經驗。
我們體驗過的正向經驗大致可分成兩種：享樂與樂趣。享樂是指生理需求或社會制約的期待獲得滿足的狀態，例如睡覺、放鬆、進食、性愛、飲酒、吸毒、娛樂等。透過享樂，我們可以暫時讓心神恢復平靜&amp;mdash;&amp;mdash;經由進食，我們可以平復飢餓的不適；工作完回家後，我們常常追劇、看 YouTube 放鬆心情；極端一點的，則是使用酒精或藥物讓自己短暫脫離這紛擾的世界。另一種正向經驗，與享樂接近但本質不同的是樂趣。樂趣會帶給人意想不到的正向感受，並時常伴隨著成就感。與實力相當的人打球、下棋；讀一本書而獲得啟發、與作者產生共鳴；在書桌前努力解出一道困難的題目，或是思索難解的問題；甚至是烹飪、烤餅乾、種菜、插花、寫字 (書法)、作畫。這些都是能帶來樂趣的活動。而享樂與樂趣最大的不同是，前者是在被動滿足需求或欲望，後者則需要具備足夠技能，並經由主動、全心的投入才能獲得，因為只有全神貫注地投入，一個人才具備能面對當前挑戰的能力。這種透過努力而克服挑戰的過程，會讓人經驗到不可思議的正向感受，個體也會在這個過程中成長。
這種全心全意地投注注意力在一件事情上的狀態即是心流。在這個過程中，因為注意力全部被用在面對當前的挑戰，當事人無暇去注意其他紛雜的事物、甚至會忘卻自我。此時的內心狀態是非常平靜的，任何焦慮、無聊的感受都會被排除在意識之外，腦中的事物只剩當下所面臨的挑戰。心流狀態會在當事者所具備之技能與所面臨之挑戰難度吻合時出現。如果不吻合，則會出現其他狀態&amp;mdash;&amp;mdash;當挑戰難度大於所具備之技能，會令人感到焦慮 (anxiety)；反之，若挑戰太簡單，則會感到無聊 (bordom)。
以上的內容大致就是心流的理論內容。但心流並不僅是一種心理狀態，它也是一種生活的態度，更是幸福感的泉源。下方是幾個我在讀完書後，特別令我感觸深刻的主題。
活在當下 成長過程中，我們一直有一個信念&amp;mdash;&amp;mdash;未來是人生最重要的一部份。父母教導孩子，如果現在就養成良好的習慣，對他們的將來會有幫助。老師們也跟孩子保證，現在上的這些課程雖然無趣，但是對將來是有益的，可以幫助他們找到好工作。公司老闆也告訴資淺的員工要有耐心、要努力工作，將來就能晉升，在辛苦漫長的努力後，緊接而來的就是黃金燦爛的退休歲月了。就如美國哲學家愛默生說的，「我們一直想著未來要過什麼樣的生活，但到頭來卻像沒有真正活過一樣」。
(p. 39)
容易引發心流體驗的活動都是自發性參與的，不是為了外來的目標與動機。換言之，這些活動的目的即是活動本身 (autotelic)，而從事這些活動所帶來的籌賞，則來自參與者自身努力後所產生的心流體驗。我們不需要仰賴社會上的價值來說服自己和別人，這些能引發樂趣的活動是有意義的。然而事實是，我們時時刻刻都在尋找社會所認同的價值來「證實」自己的行為是有意義的。因此，我們做的每一件事情都必須「合理」、「有目的」，必須讓自己的「未來」更好。我們不斷追尋著未來，卻忽略了人生最重要的，不是客觀的外在環境、不是我們達成了多少目標，而是我們主觀的經驗。我們主觀所經驗到的事物才是真的，它才是我們人生的一切，畢竟我們所意識到的一切皆是我們主觀詮釋的結果。
活到現在這個歲數，我們耗費了多少精力在對未來感到焦慮？因為這種焦慮，我們又耗掉了多少娛樂時間在撫平這種焦慮？然後又因為千篇一律的娛樂感受到多少次的無聊？但除了未來的焦慮以及生活的無聊之外，我們卻鮮少靜下心來專注在一件事上，隔絕外來的所有刺激，進入那個只屬於自己的世界&amp;mdash;&amp;mdash;沒有未來沒有過去，沒有無聊沒有焦慮，只有眼前那個需要全神貫注面對的挑戰。
當現有經驗就可以帶來無窮的回報，我們也就不需要把希望都放在不可預知的未來了。
(p. 112)
原來我一直很功利 徹底社會化的人只懂得追求周遭的人也認同的獎賞，而這些獎賞往往與天性的欲望不謀而合。他可能會遇見許多可以為人生帶來真正滿足的經歷，但都忽略了，因為這些與他渴望的東西不一樣。他在意的不是現在擁有的東西，而是照著別人的期待走可能得到的收穫。受制於社會制約下的他，只能不斷追求一到手就化為烏有的獎賞1。
(p. 42)
我們生活在一個講求功利 (學經歷、權力、地位、財富、名聲) 的社會，任何事都需要符合功利的思維邏輯才顯得合理。即使在以高等教育與研究為目標的大學亦是如此。曾經我自以為是個不受功利思想拘束的人，所以大膽地依照自己的興趣選了個就業光景不如何好的心理學系。然而實際上的情況是，我不停地依循著內化的社會價值，以功利的邏輯說服自己這個選擇以及未來前進之方向的合理性。一開始，我說服自己說，「心理學可以幫助人」，所以或許未來可以讀臨床心理學，成為臨床心理師 (這邊的功利是「名聲」，社會對於懸壺濟世有著非常高的評價，我也覺得這很好，但這並非「由內而外」的動機，是無法長久支持一個人的)。等到我發現自己對於臨床這個領域實在不怎麼感興趣，我開始有意無意地尋找從事研究工作的邏輯。我想，我可以加入一個實驗室，慢慢磨慢慢磨，最後成為一位獨立的研究者，從事自己「喜歡」的研究 (又是一個「未來」會更好的概念)。然而當時我有個深沉的疑惑&amp;mdash;&amp;mdash;如果我真的選擇了一個實驗室熬下去，那我到底是真的對「研究」有興趣還是對研究人員所擁有的「名聲」與「地位」有所憧憬。這個疑惑在我大學快畢業時解開了第一層，在我讀完心流後解開了第二層&amp;mdash;&amp;mdash;求學與研究的每個當下本身就該是籌賞與動力來源，如果無法在這個過程中時時體驗到「解開謎團的樂趣」，那研究之路就不比其它職業來得不「功利」：依然是為了更好的「未來」、為了做出更「重大」的發現、為了得到更高的學術「聲望」。
長期生長在這個講求功利的社會，讓我們將這些社會價值內化，以致於功利的邏輯滲入我們一切的思考。我們近乎迷信地相信追求這些高社會評價的事物會為自己帶來幸福，卻忽略了真正的幸福不假外求。真正的幸福源自於全神貫注在自己深感興趣的挑戰上。幸福感是由內而外產生的，是來自於努力過後的心靈，而非外來的獎賞 (這充其量只能滿足「享樂」的需求而已)。幸福感是來自於努力的過程，而不是長久努力後所帶來的美好結果與未來 (這是欺騙勞工好用的標語)。如果我們只為了追求「目標」的達成，卻從未仔細體驗「過程」本身，那我們注定要錯過幸福。
一個人如果過於自滿，就會覺得把精神能量花在新事物是浪費，除非這麼做可以得到外來的獎賞。就這樣，生活不再有樂趣，享樂成為正向經驗的唯一來源。
(p. 82)
小結：拿回主導權 現代人愈來愈容易將自己內心的感受解讀成自然的呼喚。直覺成了很多人唯一相信的權威。如果某見識給你的感覺是好的，那就一定是對的。當我們不假思索的順從基因與社會指示時，就等同放棄了對意識的控制，成了無可救藥、缺乏人性的玩物。
(p. 41)
回顧截至目前的人生，有太多時候我都在用膚淺的外在價值傷害真實的內在動機，這幾乎已經變成一種反射動作。最常見的景象就是「為什麼要學英文/拉丁文/數學/程式&amp;hellip;」。大概除了英文2之外，每一個我都有個符合功利邏輯的理由&amp;mdash;&amp;mdash;拉丁文是因為有些英文詞彙源於拉丁文，所以學習拉丁文有助於英文學習 (高中)；學習數學是因為統計學、生態演化模型都會用到數學，所以要打好數學基礎 (大一至大三)；學習寫程式 (R 語言) 則是因為曾經在處理統計資料時吃過苦頭。但是到了現在，我保有並持續學習的技能卻只剩寫程式而已。原因並不是因為我常常要跑統計或是程式能力對就業很重要3，而是因為在學習寫程式的過程中，我發現這件事本身就能帶給我無止盡的樂趣。其它為了追求社會制約的獎賞而學習的技能，多半淪為三分鐘熱度，沒有在我身上留下任何痕跡，卻佔據了我大半的青春。
我想，或許就是這種為了服膺於社會功利邏輯的壓力，讓許多人無暇習得足以自娛的技能，因為所有的精力都耗在將自己塑造成符合社會期待的樣子，深信著這是對自己未來最好的道路。但我們鮮少在真正體驗到平靜、幸福的狀態後，仔細感受它的真實性以及之於自己的意義。
這篇文章並非在責怪我們社會的功利，這種功利是當前社會文化發展下的必然結果，厭惡式的批評不會造成任何改變。但可以改變的是我們對自己以及對世界的認識。我們可以選擇不要以社會制約的價值來看待一切事物。我們也可以選擇不要任由容易被利用4的生理需求擺佈。然這一切需始於對自我意識的掌握，而掌握自我意識，則需始於心流的體驗。
blockquote p:last-child { text-align: right; margin-top: 0; padding-top: 0; } 因為那是社會制約的獎賞，是社會讓你「以為」是獎賞的獎賞，但卻不是真正幸福的來源。人們往往只有在得到這些社會制約的獎賞後，才發現它不如原本所想像的美好。 ↩ 因為我在懂事之前 (意即在將社會價值完全內化之前) 就學英文了，所以不曾找過理由。魯凱語則是另一個不為任何功利目的而學習的語言。這學期在語言田野調查的課程中，一邊轉寫魯凱語一邊學習。轉寫族語老師說出來的語言真的是一個很棒的心流體驗。在面對一個完全陌生的語言時，需全神貫注才能抓到老師吐出的每個音，還必須時時確認老師講得族語是否真的是我們所要的內容。過程中，更常常因為發現魯凱語表達某些概念的特殊方式而感到驚喜不已。 ↩ 我的程式能力相當雜亂，十分不符就業市場。一開始學 R，接著接觸 Python；學 Python 時又變心開始碰 JavaScript；現在則寫了一些 Vue 的 App。引導我依這個方向前進的，不是潮流或就業能力需求，而是我當下的能力足夠學會什麼，以及這些程式語言足以做出什麼有趣的東西。 ↩ 例如，利用大眾對於人際關係、娛樂、美食與性的欲望而賺大錢的公司。 ↩</description></item><item><title>What if I Have No Server?</title><link>https://yongfu.name/2020/05/26/what-if-i-have-no-server/</link><pubDate>Tue, 26 May 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/05/26/what-if-i-have-no-server/</guid><description>In my previous post, I describe how I created a web app that can search and locate patterns in interlinear glosses written in Word documents (docx) to facilitate the workflow of documenting language. I tried to make the (backend) app extremely easy to install, but still, most of my classmates didn&amp;rsquo;t even try to install it. It is just to frightening for people without any programming experience to install python on their own.</description></item><item><title>Searching Interlinear Glosses Written in Word Documents</title><link>https://yongfu.name/2020/04/23/gloss-search/</link><pubDate>Thu, 23 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/04/23/gloss-search/</guid><description>I am taking the course Linguistic Fieldwork this semester. Each week, we record and transcribe Budai Rukai, an Austronesian language spoken by Rukai people (魯凱族). The resulting data (interlinear glosses) are written in a Word document (.docx) as required by the course instructor. Things get worse as the number of documents accumulates each week, since it becomes harder to locate specific linguistic patterns in the corpus of texts, as they are spread across multiple documents.</description></item><item><title>以 Python 實作 Concordancer</title><link>https://yongfu.name/2020/03/20/building-concordancer/</link><pubDate>Fri, 20 Mar 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/03/20/building-concordancer/</guid><description>每次接近學期末的時候，寫程式癮就會開始發作 (可能是不想面對無趣的期末報告)，這時候腦袋會蹦出許多很有趣的想法，然後就會迫不及待地想將這些想法實作出來。這次(2019 年末) 的程式癮刺激來源是實驗室的雲端硬碟裡的某個 (版權封閉) 中文語料庫，雖然該語料庫已有很好的搜尋界面，但我就是想 reinvent the wheel，自己手刻出一個 concordancer。不為了什麼，就只是因為這件事本身就很有樂趣。
初步嘗試：for loop&amp;hellip; forever 我本來並沒有太大的雄心壯志，就只想快速弄出個程式界面方便我查找 concordance，想說使用 NLTK concordance 應該很快就可以弄出我想的東西。但 NLTK concordance 只能使用 word form (或 pattern) 去搜尋 concordance，我的需求卻是要能使用 word form 或 PoS tag 搜尋語料庫 (類似 Corpus Query Langauge1，但不用這麼複雜)。但要自己用 Python 實作這個功能也頗簡單，於是我就自己手刻了這個功能。然而事實證明我太過天真了。語料庫的大小約 1000 萬個 token，而每次搜尋時，我的程式使用 for 迴圈跑過整個語料，因此要花非常非常非常久的時間才能完成搜尋。對於非資訊背景出生的我，第一次體驗 $O(n)$ 是件不可忽視的問題以及 Database 存在的必要性。
重新規劃： Database + Python + Vue 為了解決上述問題我暫時擱置了這個專案 (寒假開始到春節期間) 去學習必備的一些知識2，最後比較有系統地重新規劃了這個 concordancer 的架構：
這個新的架構分成前3、後端，前端不是本文的重點 (原始碼在此)，就不細談。這邊直接舉一個實例說明這個 concordancer 如何運作：
首先，使用者在前端輸入一個搜尋的字串 (keyword)，這個字串需符特定的格式：[token 1][token 2][token 3]。每對中括號代表一個 token，中括號內則是描述此 token 的特徵，如 word form 與 PoS tag，例如 [word=&amp;quot;打&amp;quot; pos=&amp;quot;V.</description></item><item><title>Recreating Leipizig.js with Vue for Interlinear Glossing</title><link>https://yongfu.name/2020/02/22/leipzigvue/</link><pubDate>Sat, 22 Feb 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/02/22/leipzigvue/</guid><description>I noticed Leipzig.js from George Moroz&amp;rsquo;s GitHub activity (he starred bdchauvette/leipzig.js a few months ago). This JS library is fantastic, and at the moment I saw it, I came up with an idea of building a web app facilitating interlinear glossing. During Chinese New Year, I finally started on the project. I thought it would be easy since I had some experience with Vue.js before1, but it turned out that leipzig.</description></item><item><title>大學獲得的重要東西</title><link>https://yongfu.name/2020/01/30/undergrad/</link><pubDate>Thu, 30 Jan 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/01/30/undergrad/</guid><description> 本來想在大四畢業的時候，寫個大學生涯回顧或是畢業感想之類的東西 (幫助自己回味)，但那時覺得有太多東西可以寫&amp;mdash;換句話說，就是沒東西可以寫，因為沒有什麼特別重要、令人印象深刻的事情。接著，大學四年就這麼悄悄地過完，似乎沒留下多少痕跡，馬上就進入 (遠超意料之外) 繁忙的碩士班生活。有了碩班的對比，大學生活期間獲得的真正重要的東西才逐漸浮現出來&amp;mdash;不是學會什麼厲害的技術而具備謀得穩定工作的能力，而是獲得了一些人格特質、信念以及興趣，讓我在面對各種挫折與挑戰時，能有一股力量支持我前進。
回顧大學生活，會發現這真的是人生重要的轉折時期。這段時間是人生最自由 (也是第一次嚐到自由) 的時期，能像塊海綿一樣，沒有顧忌地到處吸收新知識與想法，無時無刻地成長。也因為成長過程中，各種因素都在彼此影響 (興趣影響到接觸的東西，進而影響到人格特質與信念，而這些又反過來影響興趣，循環不休)，我發現很難記錄下大學時期所獲得的這些內在的東西，所以這邊將這些本是一塊的東西硬是切分成三個概念記錄下來。
Growth Mindset 我爸是個很聰明、腦筋動很快的人。像許多人一樣，他覺得智力與聰明才智是天生註定無法改變的，且對一個人日後的成就有非常重要的影響。很不幸地，我並沒有遺傳到他的聰明才智，但卻潛移默化地繼承了他的這種想法。我不確定這種想法與我小時候缺乏自信有無關聯，但我知道在我大學花了三四年與這想法奮鬥並逐漸擺脫它的過程中，我看見自己釋放出前所未見的潛力，並在各個方面持續進步。這些進步全都是後天習得的，與「聰明才智」沒什麼關聯。
雖然自己是讀心理系的，也在大二就聽過 Fixed vs. Growth Mindset 的概念，但直到自己親身經歷從「認為一個人的能力是天生固定的」到「相信後天努力可以讓一個人變聰明」的過程，才真正體會到這個信念對一個人的發展影響有多麼深遠。而自己之所以能走過這段路，我想很大部份要歸功於運氣吧。
研究興趣 高中決定申請心理系的時候，其實並不太確定自己對「心理學」的哪個部份感到興趣，只是覺得對人類心智的某個東西有興趣，卻說不上那是什麼。我以為透過一門門系上開設的課程，終能「發現」自己喜歡的是「哪一個」領域。但每個人的成長發展過程都不一樣，怎麼可能運氣這麼好，心理學裡面剛好有這麼一個「領域」跟自己的興趣吻合 (而且還要系上有老師關心這領域)。我猜許多人在這種情況下，都嘗試過「修正」自己的興趣，讓自己的研究題目與老師的專業越接近越好1。但在還沒徹底弄清楚自己真正的興趣是什麼之前，因為各種因素 (升學、大專生計畫等) 而有意無意地說服自己這個題目就是自己「感興趣」的，很可能會讓自己在做這個題目時很痛苦。只有在認識到自己真正感興趣的主題，並且認知到這個主題與目前研究題目存在差異，對於這個主題的興趣才能成為繼續做研究的動力，因為這時才能嘗試去找出興趣與研究題目之間的關聯，好了解做當前題目的意義。
我很慶幸在隱約感覺到自己的興趣難以被囊括在心理學之下時，嘗試去接觸其它領域 (生物學、人類學、語言學)，也很慶幸自己在其它領域 (生物學) 碰壁時，沒有嘗試欺騙自己對這領域很感興趣，而是選擇離開與接受失敗2。在語言所待了一個學期，我很確定當初的選擇是正確的。語法課所介紹的許多功能與認知語言學的想法，確實在許多地方與我最感興趣的主題有所關聯。我想這就是我讀著枯燥的語言學文章時的動力來源。
Diversity 「多元」這個概念本身就很多元，可以指涉生活中的太多層面了。上文提到的 fixed mindset 某種程度上可算是「多元」的相反，因為 fixed mindset 相信人生只有一種可能 (至少在能力上)。相信人生不只一種可能是我很重要的動力來源。我的研究興趣非常的特殊3，而我目前讀的語言所是與這個興趣最接近的研究所 (據我所知)。如果我未來要讀博士班，一定是與這個興趣有關 (無關的話，我大概讀不下去)。換言之，我是在充分接受自己未來很可能無法繼續追求研究夢想的現實下，才心無旁鶩地完成碩士班的申請。
因為已經做好失敗的準備，所以可以專注在知識的追求4；因為相信人生不只一種可能，所以可以接受失敗。畢竟興趣這東西本來就不是注定的5，而是在成長過程中逐漸建構出來的，所以縱使我對這個研究興趣非常地癡迷，但若因種種因素無法繼續追求這個夢想，我也能接受進入職場工作。人生能做自己最喜歡的事固然最好，但這不代表「最喜歡的事」靜止在那邊等著被追求。「最喜歡的事」應該是會動的，並在我們努力體驗人生的道路上與我們相遇。
另一種「多元」的概念，是意識到並尊重人會因為經歷相異而有所不同。高中以前，我生活在一個傳統保守的環境。上了高中後，接受了一些新想法，讓我當時在價值觀上有些拉扯。大學將近畢業時，終於能比較冷靜地理解與體會各種衝突的價值觀。因為經歷過這種價值觀反轉 (又轉回去，最後轉到中間) 的過程，我能充分體驗到人的想法真的會因成長背景而有頗大的差異。沒有那個最「正確」或最「高尚」的觀念，每種觀念都有其價值與重量，因為它們背後都代表著一個人生活以及成長的經驗。
小結 回顧大學生活，會發現自己何其幸運。首先，若不是父母給予我經濟支持以及學習的自由，我不可能無憂無慮、隨心所欲地學習周遭的事物。此外，大學時期沒有最好的朋友的陪伴，我也不可能認真體驗生活、反省與思索自己的所作所為。上文中的許多內在特質，都是在與朋友相處交流中，逐漸建構出來的。我想，這就是我大學最幸運的事了！
我這邊不是在批評學生想盡量讓研究題目符合老師的期待這件事。相反的，我覺得這是必須的。我這邊只是要強調學生不該在未經慎重考慮下，直接嘗試 fit in 老師的期待。 ↩ 我是在意識到生物學與我感興趣的主題有很大的關聯，但不是唯一重要的關聯才選擇離開的。在這段期間得到的想法已讓我看到足夠的東西，但更深入的鑽研這個領域，只會讓我逐漸遠離自己的興趣，所以我才選擇離開。雖然這段期間的學習相當地痛苦，但 (事後看來) 卻帶給我許多的收穫。 ↩ 事實上我還未在台灣看過與我研究興趣類似的人。 ↩ 學習與追求知識本身，就是個非常享受的過程，所以就算未來無法就讀相關領域，光是學習本身就足夠成為讀完碩班的理由。 ↩ 我不相信人「生來」就注定該做某事。這又是個 diversity 的概念。 ↩</description></item><item><title>閱讀筆記：The Secret of Our Success</title><link>https://yongfu.name/2019/08/15/secretofoursuccess/</link><pubDate>Thu, 15 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/08/15/secretofoursuccess/</guid><description>這本書關注的主題，一言以蔽之，就是人類演化。這個主題讓許多社會科學家相當感興趣，但又對它保持著一定的距離，因為演化這議題似乎有些敏感 &amp;mdash; 碰到演化必須講到基因；講到基因似乎就離不開「生物性」、「天性」；扯到「基因」、「生物」、「天性」，就會覺得要以人類演化來解釋人類行為顯然不足，因為基因是如此地「固定」，但人類行為卻有著巨大的變異。這與以社會文化角度切入了解人類的科學家相當格格不入，因為就他們所觀察到的現象，對人類行為影響最大的應該是社會文化的因素。於是在研究人類的學術領域中，關注社會文化的不會去談生物或演化、關注遺傳生理的不會去談文化與社會。
The Secret of Our Success 想強調的是，要了解人類演化必須得跨越這條「基因 vs. 文化」的鴻溝 (在心理學裡也有類似的「先天 vs. 後天」)，因為這兩個東西在人類演化過程中是交織在一起的 &amp;mdash; 人類所生存的社會文化環境長期影響了人類演化 (相對於其它生物演化受自然環境影響，人類演化受社會文化環境的影響可能更大)，而透過演化形塑出的人類心智也會反過來影響人類社會文化的樣態。這個想法很有挑戰性 (但已有段時間，見 Not By Genes Alone)，短時間內難以讓人信服，這裡挑選幾個書中的例子將這本書的內容整理下來。
人類有何特別？ 假設有個外星人受到任務指派到地球觀察這裡的生物，他對「人類」這種生物會寫下什麼報告？人類作為地球生物的一員，最明顯的特徵是他們是棲息地最廣的單一物種1，而且人類在 4-6 萬年前就已踏上澳洲大陸、在 1 萬多年前踏上美洲，使五大洲上皆有了人類的蹤跡。適應新的自然環境對生物來說是很大的挑戰，生物必須演化出各種特徵才能適應環境。但人類這種生物，縱使有著這麼廣大的棲息環境 (從北極圈、喜馬拉雅山、撒哈拉沙漠到亞馬遜雨林)，卻有著極小的遺傳變異。換言之，人類適應新環境的方式與地球上其它的生物都不同 (以基因演化為主)，我們快速 (幾百至幾千年) 適應新環境的方式是透過文化演化，不斷修改累積上一代傳承下來的文化與技術，讓我們獲得更能適應當地的文化知識與技術。
糙皮病 (Pellagra) 是一種缺乏維生素 B3 所引發的疾病，好發於以玉米為主食的貧窮族群上。知曉糙皮病歷史2 的人，或許會聽過 Joseph Goldberger 這位偉大的醫生為了證實糙皮病並非細菌感染而是營養不良所致所作做的控制實驗。但多數人不知道的是，透過適當的處理，玉米能夠釋放出足夠的維生素 B3，從而預防糙皮病的出現。這種適當的處理方法是傳統上以玉米為主食的的民族 (居住在玉米被馴化的地區) 所發展出來的，但這種食物處理方法並未隨著玉米一起被輸入其它地區，因而在世界各地造成糙皮病的大量出現。
糙皮病是一個關於人類透過文化適應環境的好例子。生存在野生玉米的棲息地，人類開始馴化玉米作為固定農作物，同時為了適應玉米營養不易吸收的問題，發展出了特殊的食物處理方法。這裡非常有趣的是，雖然這些民族會使用特殊方法處理食傳統食物，但他們通常不知道為什麼 &amp;mdash; 會以鹼水煮玉米的傳統民族大概不知道這樣處理可以預防糙皮病。既然如此，這些具有功能性、能幫助我們適應環境的社會慣例 (從食物處理、社會禁忌、甚至到占卜行為) 最初是如何產生、又如何在社群當中散布開來的？
文化演化 人類社會中，常常有一些奇怪的慣例看起來意義不明，但社會成員通常會依循著這些慣例行事。在很多時候，這些意義不明的慣例具有意料之外的功能，有利於社群成員生存於當地環境。例如，前述玉米食用前的處理意義就相當不明 &amp;ndash; 縱使不經過特殊處理，食用玉米短期內也不會有任何病痛症狀。這個食物處理的例子或許還不足以突顯具有功能性的慣例常存於社會中。為了說明人類常常透過遵守「功能未知」的慣例而獲得生存利益的情況確實存在，本書作者舉出許多實例，下面是另一個我很喜歡的例子。
占卜決定打獵方向 在許多以狩獵為生的民族，打獵前的占卜是相當重要的活動，例如，有些民族打獵前會透過占卜決定要去哪裡打獵。所以打獵前的占卜有任何的功能性嗎？
心理學與行為經濟學的研究發現人類心智上有一些「弱點」讓其在某些決策上無法達到絕對的理性，例如，人類非常不善於產出一組隨機的亂數。能將行為隨機化有時候是最好的策略，舉例來說，想像 A 和 B 要玩一個小遊戲，他們在遊戲的每個回合都要舉起其中一隻手：
如果 A 和 B 舉起相同的手 (同為左手或同為右手)，A 就會獲利、B 就會損失 如果 A 和 B 舉起不同的手 (其中一方舉起左手、另一方舉起右手)，A 就會損失、B 就會獲利 在進行好幾回合後，獲利多者獲勝。這個遊戲叫做 Matching Pennies (下圖)，而玩這個遊戲時的最佳 (理性) 策略，無論你是 A 或是 B，就是隨機地選擇一隻手舉起。因為只要有一方的行為不是隨機的，對方就可以利用這個模式讓自己更容易 (或更不易) 與對方舉起同一隻手。人類在玩 Matching Pennies 時，通常不會 (或無法) 使用這種隨機策略，但其它動物如黑猩猩很快就會發現隨機是最佳策略並據此行動。</description></item><item><title>同理自己討厭的人</title><link>https://yongfu.name/2019/07/16/struggle-to-understand-people-u-hate/</link><pubDate>Tue, 16 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/07/16/struggle-to-understand-people-u-hate/</guid><description>如果要從大學四年所看過的書選擇一本最推薦的，《好人總是自以為是》 (The Rightious Mind, Jonathan Haidt) 會是我推薦的那本。就書的背後理論思維而言，其實《好人總是自以為是》與另一本非常有名的書《快思慢想》(Thinking, Fast and Slow, Daniel Kahneman) 相當類似，闡述的皆是心理學中影響廣泛的 dual process theory&amp;mdash;亦即人類認知上在處理資訊時，有兩種非常不一樣的方式：直覺式、自動化的 vs. 控制的、費力思考的。我認為《好人總是自以為是》比《快思慢想》有趣的是，它的主題與我們的生活習習相關&amp;mdash;為何人們在道德、政治及宗教立場上，分化與對立的現象如此嚴重？
近幾年不論是新聞內容或是周遭朋友同學轉發的內容，都讓我越感擔心。對於同一件事情，我常常看到完全相反的詮釋，更令我感到不適的是，只要知道發文的機構或人是誰，就能猜對內文的立場。我們或許永遠無法確定事情背後的真相，但有一件事是確定的：沒有人永遠是正確的。從這個原則就可以判定，驅動這些兩極化論述的，是人自動化、直覺式、對於特定事物既有的信念，論述的內容不論多有邏輯或沒有邏輯，都是在這些直覺信念之後產生、用來說服他人和自己，自己所抱持的信念才是正確的。這點尤其值得我們這些接受當今高等教育的學生的警惕。現今的高等教育瀰漫的是一種崇尚自由、平等、關懷弱勢、社會正義的價值。與此同時，接受過高等教育的人通常在論述能力上相對優越，也因此許多支持這些自由與正義價值的論述在品質與邏輯嚴密性上都非常完善，而反方的論述常常在我們這些「知識份子」眼中顯得相當「無腦」。這裡正是「知識份子的傲慢」開始滲入的地方，我們常常仰賴我們優秀的論述能力，堵住與我們意見相左之人的嘴，一方面期待對方能在我們縝密的論述下被感召，另一方面也更加鞏固自己所抱持的特定信念。但我們通常沒意識到的是，剝開這些冠冕堂皇的論述之後，所剩下最核心的信念與價值觀念，其實並沒有優劣對錯之分，它反映的不過是每個人成長過程中逐步形塑出的人格、價值與道德觀。
成長的過程中，時常聽到教育者或長輩諸如「邏輯思考很重要」、「辨認他人論述中的謬誤很重要」的論述，讀了心理系更讓我增添了為他人所犯的論述謬誤命名的能力。但我覺得我們的教育裡缺乏了一項更重要的東西&amp;mdash;同理與自己不一樣的人，尤其是與自己立場天差地別的人。大學最後兩年的體驗，讓我發現這件事非常困難，因為它需要的不只是邏輯思考，更需要能以「牴觸個人核心價值」的觀點進行思考。我認為婚姻平權議題 (對我們這一代) 很適合當作一個開始，練習同理與自己立場相反的人，因為我們對這議題正反兩方背後的價值信念本來就有一些了解 (只是不見得慎重面對與思考過)。
婚姻、家、愛情 在婚姻平權的議題上，我與周遭大多數的朋友同學一樣，立場是支持婚姻關係不應僅限於男女之間。婚姻平權的概念在我們這代中，似乎直覺到我們無法理解任何合理的反對理由。但究竟為什麼我們的許多長輩，包含我自己的父母親，反對婚姻平權的立場如此強烈？我一直不能 (或是拒絕？) 理解他們的想法，直到看過了《好人總是自以為是》、接受了一學期難以參透的文化人類學的薰陶之後，才開始稍稍理解為何婚姻平權的概念對許多長輩帶來如此強烈的衝擊。原因是這個概念強烈地攻擊了華人傳統文化下的家庭及婚姻的觀念。如果我們翻開民法親屬編 (越早期的越明顯)，會發現裡面不時透露出這種傳統的家庭概念；從儒家經典中也可體會到這種家庭的觀念：例如「仁者，人也，親親為大」、「孝弟也者，其為仁之本與」、「不孝有三無後為大」、「君子之道，造端乎夫婦；及其至也，察乎天地」，從這些名言中可以發現儒家的核心觀念「仁」與「孝」乃至「君子」都密切地與儒家文化下的「家」的概念緊密結合在一起，而「家」的組成，在儒家與華人文化下 (還有很多其它文化) 是以「夫婦」為基礎。這套龐大的價值觀念是許多人待人處事的依據與道德準則，修改民法 (某種程度上是許多人心中道德價值的體現) 的婚姻規定就如同在攻擊這套核心的道德價值。這對許多人來說是無法接受的，他們的感受或許類似郭靖聽到小龍女和楊過既為師徒又是伴侶時，所出現驚恐與憤怒。
婚姻平權的論戰，底層所反映的其實是關於婚姻核心價值觀念的差異。我們這一代受到西方觀念的影響較大，「平等、正義」是我們這輩的許多人最核心的道德價值。但對於我們的長輩，「家庭」則非常核心&amp;mdash;父慈子孝、相夫教子、修身齊家治國平天下 &amp;hellip;&amp;hellip; ，理想的「家」有個既定的模樣，是很多人非常重視甚至追求的重要目標。對於這兩種價值觀念，我認為兩者的本質皆相當的良善與感人，更別說有誰對誰錯、誰優誰劣的問題。事實上，在有了這層的思考之後，我開始認為在當今的臺灣社會選擇修改民法婚姻章確有不合理之處。民法親屬編是目前多數人道德價值的體現，修改民法親屬編就如同否決了多數人的道德價值，強迫人們「改良」他們的道德觀念，朝西歐與北美的主流思維邁進。
下方以一個更極端的例子來說明修改婚姻以及家庭的定義可能對一個人的價值觀所產生的衝擊。
愛情作為家庭的基礎 不論是在對同性婚姻接受度較高的歐美或是深受儒家思想薰陶的華人文化中，組成家庭的前提皆是婚姻，而婚姻的前提是愛情。換言之，「兩人間的情愛關係」與「家」的概念彼此是緊密結合的。這種對「家」的概念，排除了社會上特定的人組織家庭的可能，例如，有些人無法對其他人產生愛情的感受、有些人就是運氣不好找不到對的人、有些人 (因為太過特殊) 找不到願意以婚姻關係共同生活的人。
由於我們 (無論支持或反對婚姻平權) 對於家庭的想像是建立在愛情的基礎上，關於多元成家 (家庭的組成不僅限於婚姻與血緣關係) 的討論引起的關注就相當稀少。我們這一輩的許多人對於婚姻平權的想像，背後的核心價值除了「平等」之外，也隱含著家庭是以「愛情關係」為基礎。就這點上，無論同性婚姻或是僅限一男一女的婚姻，其對於家庭的價值是相當類似的。因此，如果我們認為只有自己抱持的那種價值才是正確的，「不認同家庭應只能以愛情為基礎」 的人，也能進一步對於民法親屬篇婚姻章以及司法院釋字第七四八號解釋施行法提出批評，因為這些法律皆將家庭的組成限縮在愛情關係之下。
同理自己討厭的人 這邊我想強調的是，不論是華人傳統家庭價值、婚姻平權的概念抑或多元成家的想法，它們背後各自的核心道德價值，並無好壞優劣。但同時，因為這些價值與個人的道德判斷有非常強列的連結，我們太容易因為這些信仰就對意見相左的人產生厭惡，拒絕去了解對方，甚至開始憎恨對方。能意識到許多爭執源自這些核心價值上的差異，並能接受自己不一定正確而對方也不一定錯誤，甚至能以對方的觀點看待事情並認同對方的想法&amp;mdash;這是我對一個成熟、有智慧之人的理想想像。有智慧的人不一定能邏輯縝密地滔滔雄辯，但卻具有足夠的認知複雜度，能理解、接受與認同多種價值同時並存的可能。
這是一件超級困難的事，因為要抑制道德直覺所產生的反感並同時以他人的觀點思考，需要消耗非常多的認知資源。大家寧可泡在同溫層裡互相取暖，既輕鬆又可反覆確認自己的正確性。生存在一個充滿正反對立的世界，這或許是我們最該培養的能力&amp;mdash;在口嘴爆發前，我們付出多少努力同理自己討厭的人？</description></item><item><title>Convert SVGs to PNGs with Your Web Browser</title><link>https://yongfu.name/2019/07/06/svg2png/</link><pubDate>Sat, 06 Jul 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/07/06/svg2png/</guid><description>I recently found a great course about web programming on edX and learned a lot from it (I knew little about back-end web development and were unfamiliar with JavaScript). When I learned that it is possible to draw an SVG with the mouse in the browser, some interesting stuff came up to me &amp;mdash; can I download the SVG after I finished drawing? I found some solutions on the web pretty easily.</description></item><item><title>將 Jupyter Notebook 整理成一本書</title><link>https://yongfu.name/2019/05/11/jupyter-book/</link><pubDate>Sat, 11 May 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/05/11/jupyter-book/</guid><description>從學期初修 Python1 就一直在吃老本，直到最近學到物件導向2才開始認真思索寫筆記這件事。就寫筆記而言，我最熟悉的工具3當然是 R Markdown，而 RStudio 目前對 Python 也有不錯的支援。但我平常把 JupyterLab 當成 Python 的 IDE 在使用，自然比較習慣這個環境，因此就決定使用 Jupyter Notebook 來寫筆記。我第一個想到的問題就是：R Markdown 的世界裡有 bookdown 將多個 .Rmd 變成一本書 (網頁)，但 Jupyter Notebook 似乎沒有這麼方便的工具4。我錯了。好概念傳播的很快，受到 bookdown 的啟發，Jupyter 的世界裡也出現了一套類似的工具 &amp;mdash; Jupyter Book。
What is Jupyter Book? 其實 Jupyter Book 的概念非常簡單：
將 Jupyter Notebook (.ipynb) 轉換成 markdown (.md) 使用 Jekyll (靜態網頁產生器) 生成網頁 但它真正厲害的地方在於它的靜態網頁模板 (範例)：
版面風格與 Jupyter Notebook 類似 網頁模板添加許多功能 .ipynb 下載連結 binder 連結 直接執行程式碼 (by Thebe Lab) Jupyter Book 的 Jekyll 模板 Jupyter Book 提供了相當清楚易懂的說明文件。唯一需要注意的是，Jupyter Book 必須使用 Jekyll 才能在個人電腦上預覽網頁，而安裝 Jekyll 是非常麻煩的事 (尤其在 Windows 上)。為解決這麻煩，Jupyter Book 很細心的提供了以 docker 使用 Jekyll 的方式，減少安裝 Jekyll 的麻煩 (但學習使用 docker 又是另一個麻煩事)。如果對於 Jekyll 運作了然於心，其實可以不用在個人電腦上安裝 Jekyll 預覽網頁，直接將生成的檔案丟到 GitHub 上讓 GitHub Pages 生成網頁。</description></item><item><title>Tips to Reduce the Complexity of Slide Making with Xaringan</title><link>https://yongfu.name/2019/04/29/xaringan_tips/</link><pubDate>Mon, 29 Apr 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/04/29/xaringan_tips/</guid><description>Although I&amp;rsquo;m a strong believer in R Markdown, I&amp;rsquo;m not so sure about it in the realm of slide making. After using GUI slide making tools such as Powerpoint or Google Slides for years, it is not easy to get used to making slides with markdown, since it requires additional processing in the brain &amp;ndash; the conversion between images in the brain and the markup language to create them on the slides.</description></item><item><title>Wrapper of knitr::include_graphics to Handle URLs &amp; PDF Outputs</title><link>https://yongfu.name/2019/03/10/include_graphics2/</link><pubDate>Sun, 10 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/03/10/include_graphics2/</guid><description>Those who use knitr::include_graphics() frequently in their R Markdown files may discover some inconsistencies (from the user point of view) if the same Rmd is used for multiple output formats, especially when PDF (LaTeX) is involved.
The following code works fine for HTML outputs but fails when the outputs are PDFs:
knitr::include_graphics(&#39;local.gif&#39;) knitr::include_graphics(&#39;https://commonmark.org/images/markdown-mark.png&#39;) The first case is obvious since it&amp;rsquo;s impossible to include a GIF in a PDF document.</description></item><item><title>ntuthesis</title><link>https://yongfu.name/2019/03/07/ntuthesis/</link><pubDate>Thu, 07 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/03/07/ntuthesis/</guid><description>去年十月份的研究所甄試，實在找不到合乎主題的文章報告可以附在審查資料。想想自己可以拿來說嘴的大概只剩 R Markdown，於是寫了一篇 (硬是扯上語言學的) 文章交了上去。為了怕被面試老師問：「你在文章中說的可信嗎？文章中哪裡可看出你的研究能力？」便在文章中引用自己撰寫的套件1。由於還是害怕文章太過空泛，又將文章中的部份想法 &amp;ndash; R Markdown 模板，實作出來以備不時之需，ntuthesis 因而誕生了。結果 &amp;hellip; 面試時，老師們根本沒有問到有關 R Markdown 的問題。
緣起 這個用 R Markdown 寫論文的想法，其實在一年多前剛認識 R Markdown 時時就有了。當時還不太確定是否可行，僅覺得如果可行的話一定會很有趣。現在，我百分百確定這是可行的 、九成九確定它能幫你省下論文排版的功夫。
ntuthesis 原本僅是個 bookdown (R Markdown 的一個擴充) 論文模板，但為了讓其便於使用，我將它作成套件。ntuthesis 的目的只有一個 &amp;ndash; 讓作者能專注在論文內容的寫作。其它論文寫作的麻煩事：排版、口試委員審定書、目錄、圖目錄、表目錄、文獻引用格式、浮水印，全部都能自動生成。論文模板的概念並不新穎，且現存許多 LaTeX 論文模板。但撰寫 LaTeX 的過程非常辛苦，因為作者必須時時將注意力放在論文排版上。相對的，ntuthesis 讓作者能用 Markdown 撰寫論文，甚至可使用 R 語言直接在論文中動態產生結果 (如統計圖、數值與報表)。
總是需要跨出第一步 現在的問題是，臺灣還沒有人用過 ntuthesis 撰寫論文，而當「第一位」總是相當可怕的，更何況還要脫離自己習慣的寫作環境 (例如，MS Word)。作為 ntuthesis 的作者，我一定會用 ntuthesis 撰寫論文，但不會是在短期內 (我才剛錄取研究所)。所以這篇文章的目的基本上有兩個：
推銷 ntuthesis：
尋找願意使用 ntuthesis 撰寫論文的研究生
為 ntuthesis 擔保2：
你專心寫論文，我負責處理論文格式。
如果使用 ntuthesis 撰寫臺大3論文，你只要擔心論文的內容，任何套件相關的問題 (如排版設定不正確、bug、說明文件不清楚等) 我都會 (盡力) 協助解決 (不擺爛)。</description></item><item><title>閱讀筆記：Origins of Human Communication</title><link>https://yongfu.name/2019/03/04/originsofhumancommunication/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/03/04/originsofhumancommunication/</guid><description>去年秋天在準備研究所甄試時，發現市面上的語言學概論課本對於筆試幾乎沒有任何幫助，於是去找認知語言學相關的專著和文章來閱讀。我找的第一本書是 George Lakoff 的 Metaphors We Live By。閱讀此書時，發覺自己又面臨一個陌生、龐大、擁有一堆術語的領域，而且認知語言學中的「認知」似乎和我所熟悉的「認知」心理學不太一樣，很難從自己熟悉的角度去切入作者的想法。於是我換了一本書 – Geeraerts (2006)。這本書由一篇篇獨立的文章組成，每篇文章由一或兩位從事認知語言學相關研究的學者撰寫。在 Geeraerts (2006) 中，我發現一個熟悉的名字 – Michael Tomasello。當時我對 Tomasello 並不熟悉，僅知道他是個有名的心理學家，研究興趣與這些關鍵字有關：Language acquisition, Joint attention, Primate cognition。閱讀 Tomasello 的文章後，我終於開始抓到一點認知語言學的想法。果然，要了解一個陌生的領域最好還是從自己熟悉的思維下手。
語言到底是什麼？ 這個出現在語概課本第一章的問題，通常會說明人類語言和動物的溝通有什麼本質上的不同，並且指出人類語言具有結構、可組合的特性等等。但這些說明只是描述人類語言的特性，但對於語言是什麼，或更精確地說 – 語言如何產生 (包含認知處理上、生理發展上、演化歷史上)，並未提供有洞見的解釋。
我想認知語言學的主要貢獻在於，其看見語言以外的世界，強調認知系統對於形塑語言的影響。對於語言的分析，因此需跨出「語言」，擴展到人類的認知系統。這真的是充滿雄心壯志的抱負，但我並不覺得這帶來的影響是全然正面的，因為面對人類心智運作的問題時，事情會變得非常非常非常複雜。特別是語言，從人類語言的相關研究可以發現語言真的很「雜亂 (noisy)」 (相較於視覺系統)。這使將戰線拉得如此廣泛的認知語言學可能變得十分混亂，在沒有透徹理解一個現象中比較基礎的因素前，就直接研究更複雜的整體現象1。這也是為何我對於 語言是什麼 這個問題感到困惑。我一直找不到一個清晰、穩固的基礎，作為評斷各種對語言的看法與理論的基準。我們似乎根本不了解語言是什麼，卻常在很抽象的層次上試圖說明語言是什麼。
於是，我決定先從 Tomasello 的專著下手，因為他的研究興趣是語言 (甚至是人類) 的演化，而就我所學過的東西而言，演化論應是僅次於數學，最可靠的一種想法。
看見更基礎的元素 看完 Origins of Human Communication (Tomasello, 2008) 後，不得不佩服 Tomasello 這位學者。剛了解他研究對象是嬰兒與靈長類動物、研究主題是心理學和語言學時，不太能理解為什麼，只以為他是興趣廣泛。讀完書後才了解到，這些內容都與 Tomasello 想回答的問題密切相關 – 語言的起源。
Tomasello 厲害的地方在於其能夠跳脫「語言」的框架，嘗試找出語言要能運作所需的更基礎的元素。而要找出這些基礎的元素，需要跳脫過去語言相關研究關注的主體 – 成年人類的語言使用，將目光聚焦在「尚未」發展出語言的族群上 – 黑猩猩與人類嬰兒，藉此找出哪些因素造成成年人類和這兩個族群有如此不同的語言表現。
例如，「口語」在語言學中可說是最受關注的焦點 (相較於「文字」與「手勢」)，所以許多對於語言的研究與分析都是以口語作為基礎。但 Tomasello 強調了「手勢」的重要性。要了解「語言 (language)」，我們應該先了解「溝通 (communication)」，因為語言只是人類溝通的一種形式，而「指向 (pointing)」與「比手畫腳 (pantomiming)」則是人類溝通的另外兩種重要方式。「手勢」( 指向 與 比手畫腳 ) 的重要性在於，由於其所能攜帶的資訊量遠少於語言，其特別容易突顯人類溝通時，溝通者需具備的社會認知結構。這裡以書中提到的例子說明：</description></item><item><title>安裝 UEFI 開機功能之 Windows To Go</title><link>https://yongfu.name/2019/03/02/wintogo/</link><pubDate>Sat, 02 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/03/02/wintogo/</guid><description>這學期修課 (地圖與地理資訊系統) 需要使用 ArcGIS。由於 ArcGIS 僅能運行於 Windows 上，加上
我真的受不了 Virtualbox 跑 Windows 的速度 我不想在我的電腦 dual boot Windows 因此我用了 Windows To Go，將 Windows 10 安裝於外接硬碟，讓電腦可以透過外接硬碟直接運行 Windows10。
因為我對電腦硬體沒什麼概念，安裝 Windows To Go 花了我一大堆時間。這個筆記主要參考 Macbook Air 2013 製作 UEFI 引導的 Windows To Go 和 將Windows 10打包至USB裝置帶著跑 這兩篇文章撰寫而成，這裡僅是快速記下我在 Windows 上使用 Diskpart 安裝 Windows To Go 至外接硬碟的過程，若有問題&amp;hellip;不要問我。
順便在這裡呼籲老師們，站在教育者的立場，應該少使用閉源、不支援跨平台的軟體。當然，我理解每個領域有自己傳統、預設的系統，但世界正在改變，而且學生的就業也越來越廣泛，這些「傳統」的系統常常價格昂貴，不會是學生未來會使用到的軟體。
事前準備 Windows 10 ISO 安裝檔 (我從學校的授權軟體下載) 一台已安裝 Windows 10 的電腦 一個外接硬碟 先將 ISO 檔複製到 Windows 10 的電腦上，按右鍵掛載。其會以 CD ROM 的形式出現在本機 (e.</description></item><item><title>Visualizing Language Loss in Taiwan</title><link>https://yongfu.name/2019/02/17/visualize-language-loss/</link><pubDate>Sun, 17 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/02/17/visualize-language-loss/</guid><description>Taiwan Language Survey is a small project I worked on during May to June in 2018. The idea was to create a survey that continuously collects data and a web page that visualizes the collected data. The web page is updated weekly using Travis-CI.
The main purpose of this survey is to raise public awareness of language loss in Taiwan. Hence, the survey is designed to collect data that can provide valuable information about language loss, for example, some questions were asked to gain insight about the change of linguistic competence acoss generations in a family (i.</description></item><item><title>Inserting “Edit on GitHub” Buttons in a Single R Markdown Document</title><link>https://yongfu.name/2019/02/10/rmd_edit_btn/</link><pubDate>Sun, 10 Feb 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/02/10/rmd_edit_btn/</guid><description>As the R Markdown ecosystem becomes larger, users now may encounter situations where they have to make decisions on which output format of R Markdown to use. One may found none of the formats suitable – the features essential to the output document one wants may scatter across different output formats of R Markdown.
Here is a real example I encountered. I wanted to create a document that:
supports bookdown syntax, e.</description></item><item><title>Using Travis-CI to Create R-bloggers for Taiwan</title><link>https://yongfu.name/2019/01/30/recreate-rbloggers/</link><pubDate>Wed, 30 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/01/30/recreate-rbloggers/</guid><description>R-bloggers.com is a great platform for R users, but I sometimes feel awkward to publish posts on R-bloggers when I have things to share that are only relevant to users in Taiwan1. Inspired by R-bloggers, I thought maybe I could use Travis-CI and GitHub to create a blog that automatically updates its posts by retrieving them from submitted RSS feeds, just like R-bloggers.
R-bloggers for Taiwan The name of the blog I created is &amp;ldquo;R部落客&amp;rdquo;, which is R-bloggers literally in traditional Chinese.</description></item><item><title>網路時代下的寫作</title><link>https://yongfu.name/2019/01/22/write-in-rmd/</link><pubDate>Tue, 22 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/01/22/write-in-rmd/</guid><description>這篇文章並非 R Markdown 的教學文1，而是一篇企圖說服讀者採用 R Markdown 作為寫作工具的文章。本文以 R Markdown 撰寫並使用 blogdown 輸出部落格文章。原始碼託管於 GitHub。
從第一次接觸 R Markdown 至今經過了一年又三個月。而最近六個多月，我都沒有使用過 Microsoft Word 寫東西，因為 R Markdown 強大的功能使我得以不用 Word 也能生存 – 我用 R Markdown 寫作業、文章、書、論文和部落格 (本文)，製作筆記、投影片、甚至網頁。事實上，這正是 R Markdown 最吸引人的地方：
用相同的語法撰寫各式類型的文件。
兩種媒介：紙本 vs. 網頁 寫作的目的有一部分是要給人看，因此排版自然而然就成為作者的工作之一。在文字普及後的絕大多數時間，排版僅需要考慮紙本印刷物。即使十幾年前電腦已十分盛行，排版軟體仍主要在解決紙本印刷物的排版問題。這本身不是個問題，但今日網路已成為主流的資訊傳播管道，網頁因而成為與紙本同等 (甚至更加) 重要的文字承載媒介。
這對文字工作者2造成了新的負擔，因為兩種不同的文字承載媒介 – 紙本與網頁，在歷史上各自衍生出兩種設計邏輯十分迥異的排版系統， \(\TeX\) 以及 HTML，而這兩種系統彼此是無法 (輕易) 相互轉換的 (例如，嘗試使用 Chrome 將網頁轉存成 PDF 時，你會發現一張圖片常被分割在不同頁面)。因此，今日的文字工作者在寫作前得先回答一個問題：
我的作品會活在網路上還是要印出來？
兩種工具：WYSIWYG vs. WYSIWYM 上一段內容或許對許多人來說相當陌生，因為我們都是用 Microsoft Word 長大的，根本不知道什麼是 \(\TeX\)。MS Word 和 \(\TeX\) 一樣，皆是以紙本排版為目的而設計，但 MS Word 不同於 \(\TeX\) 在於其為所見即所得 (What You See Is What You Get, WYSIWYG) 的排版軟體，讓使用者不須接觸到複雜的標記式語言 (Markup Language)3。但簡潔的使用界面需付出代價 – 複雜的檔案格式4，因而較難進行檔案管理5。</description></item><item><title>大四老屁股的一些小技巧</title><link>https://yongfu.name/2019/01/04/trivial-skills/</link><pubDate>Fri, 04 Jan 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/01/04/trivial-skills/</guid><description>在似乎完成了很多但又似乎沒達成什麼的感覺中，大學生活逐漸步入尾聲。回顧這幾年學到的東西，沒幾個可以拿出來說嘴，更別說是對每個人都有用的能力或技巧。不過有些小技巧似乎過於「微不足道」，反而沒人意識到這些技巧也是花時間摸索出來的。
沒有指引之下的學習需要經過不少試誤、耗費許多時間精力。這篇文章將記錄這三年多來學會的一些「微不足道」的小技巧。再不寫下來，我或許會把這些事情視為理所當然，忘記這背後是多少經驗的累積。
影印書籍 大一時就開始去影印店印一些課本1，當時什麼都不知道，只是將 PDF 檔交給影印店。隨著印過越來越多書才逐漸抓住印書時該注意的一些小地方：
減輕重量：
書要印成 B5，A4 太大過重 書的頁數不要超過 500 頁，若超過可分成兩個 PDF 檔印 頁數增減：
Preface, Acknowledgment 可以刪掉，但 References 和 Index 不建議刪掉 如果 References 和 Index 很多頁，可以將兩面合併為一面 如果一本書分成兩部份印，最好兩本都保留 Contents, References 和 Index。亦即，盡量讓每部份的書 self-contained 美觀：
注意奇偶數頁碼：
如果你曾看過書的 PDF 檔，或許曾注意到有些頁面會刻意留白。這些空白頁是為了確保奇數頁碼的頁面永遠在(翻開的)書的右邊，偶數頁碼的頁面永遠在書的左邊。此外，新章節(Contents, Chapter x, References 和 Index 等都算章節)通常以奇數頁開頭2。
若頁碼是在頁面的正中間下方(而非角落)，那通常就沒有上述的特徵。
在增減書的頁面時(特別是刪除 Preface 和 Acknowledgment 頁面)，有時需在新章節開始前插入或刪除空白頁面，以維持奇數頁碼的頁面永遠在(翻開的)書的右邊，偶數頁碼的頁面永遠在書的左邊。
裁切 PDF：
PDF 的頁邊空白過大或有不重要的字串時，可以使用 briss 之類的軟體一次裁切所有的頁面。 如果喜歡，可以自製封面</description></item><item><title>Customizing Hugo / Blogdown RSS Templates</title><link>https://yongfu.name/2018/12/13/hugo_rss/</link><pubDate>Thu, 13 Dec 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/12/13/hugo_rss/</guid><description>Blogdown makes it easy to create Hugo blogs or personal websites, and it is becoming more and more popular in the R community. Once the blog is created, people might want to submit their blogs&amp;rsquo; RSS feeds to R-bloggers. But before that can happen, one must modify the RSS template to meet the requirements of RSS submission.
Due to my successful experience in creating a new Jekyll RSS template for my blog, I thought it would be easy to customize the RSS template of Hugo blogs to make it suitable for R-bloggers.</description></item><item><title>Create a Glossary in R Markdown</title><link>https://yongfu.name/2018/10/24/glossary-maker/</link><pubDate>Wed, 24 Oct 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/10/24/glossary-maker/</guid><description>I was thinking about creating a glossary in bookdown and found out that there was already an issue about it. I like Yihui’s recommendation: use Pandoc’s definition lists. This was exactly what I had been doing, but I quickly found out that there was a major drawback – the definition lists won’t order alphabetically unless written in that way.
So I wrote an R function to reorder the definition lists written in R Markdown.</description></item><item><title>Easy Linguistics Document Writing with R Markdown</title><link>https://yongfu.name/2018/09/09/linguistics-down/</link><pubDate>Sun, 09 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/09/09/linguistics-down/</guid><description>I’ve written a post about rendering IPA symbols properly regardless of the output format of the R Markdown document. I implemented the ideas into an R package, linguisticsdown. linguisticsdown provides a Shiny interface to facilitate inserting IPA symbols in R Markdown. See a quick demo of the current feature of linguisticsdown in the gif at the end of the post.
A live demo is hosted on shinyapps.io. For more details, visit linguisticsdown.</description></item><item><title>Rendering IPA Symbols in R Markdown</title><link>https://yongfu.name/2018/09/06/ipa-symbols/</link><pubDate>Thu, 06 Sep 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/09/06/ipa-symbols/</guid><description>I was thinking about promoting reproducible research in Linguistics, or more precisely, how to attract people with no programming skills to have incentives to learn at least a bit programming, so that they have the ability to make their research more reproducible. I arrived at the solution: start by adopting R Markdown to write articles (see the last section for details), but making R Markdown more friendly to novices in a particular field of academia is crucial to enhance their incentives to learn programming.</description></item><item><title>Making Jekyll Blog Suitable for R-bloggers</title><link>https://yongfu.name/2018/08/02/rblogger-criteria/</link><pubDate>Thu, 02 Aug 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/08/02/rblogger-criteria/</guid><description>According to the post add your blog, adding one’s blog to R-bloggers isn’t easy at all, especially for people who use R Markdown to write posts and use Jekyll to generate static web page on GitHub. HUGOMORE42 Two reasons make it difficult:
The feed you submit should ONLY be about R (e.g: with R code, or directly related to the R world/community).
This causes problem because most bloggers write posts spanning several topics, and some blogging platform doesn’t support RSS feed for a particular category of posts.</description></item><item><title>jieba 自訂詞庫斷詞</title><link>https://yongfu.name/2018/07/31/jieba-dict/</link><pubDate>Tue, 31 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/07/31/jieba-dict/</guid><description>在進行中文 Text Mining 前處理時，必須先經過斷詞處理。社群當中存在相當好的斷詞處理工具，如 jieba。但斷詞時常遇到一個問題：文本中重要的詞彙因為不常見於其它地方而被斷開，像是人物角色名稱。要處理這個問題，需將自訂詞庫提供給斷詞套件，才不會將重要詞彙斷開。 這邊將使用 jiebaR，介紹使用自訂詞庫的斷詞方式，並提供自訂詞庫的製作方式。
示範語料 這裡使用金庸神雕俠侶第三十二回 — 情是何物作為斷詞的文本。武俠小說在此是個很好的例子，因為裡面有許多人物名稱和專有名詞。
因為著作權問題1，語料的原始檔(032.txt)將不會出現在本文的 GitHub repo 中。
製作自訂詞庫 取得小說這類文本的角色名稱與特殊名詞乍看之下可能非常耗工耗時，但有些時候其實相當容易，尤其是著名的小說。這要歸功於維基百科，因為越是著名的小說，其越有可能有詳盡的維基百科頁面，而維基百科對製作詞庫最重要的特色在於其頁面的超連結，因為通常只有專有名詞才會成為一個維基頁面上的超連結。
這邊使用維基百科的神鵰俠侶角色列表作為詞庫的來源。以下使用rvest套件清理此頁面：
library(rvest) library(dplyr) library(magrittr) library(knitr) path &amp;lt;- &amp;quot;神鵰俠侶角色列表.html&amp;quot; # 這裡已先行下載網頁，若無可直接使用網址 data &amp;lt;- read_html(path) %&amp;gt;% html_nodes(&amp;quot;ul&amp;quot;) %&amp;gt;% html_nodes(&amp;quot;li&amp;quot;) %&amp;gt;% html_nodes(&amp;quot;a&amp;quot;) %&amp;gt;% html_text() 觀察頁面後，可發現多數與小說相關的詞彙都位在 unordered list 下的連結內文(&amp;lt;a&amp;gt; tag)，因此透過 3 個html_nodes()取得連結，並用html_text()擷取連結內文。
接著看看擷取的詞彙，可以發現這些詞彙依照順序大致可區分成三個來源：
自維基頁面的目錄擷取之連結 內文的連結(這是我們要的) 其它連結 對應至頁面最下方，與小說有關但並非小說主要內容的連結，如，「射雕英雄传角色列表」。另外，也包含維基百科頁面的固定連結，如「編輯」、「討論」、「下載為PDF」等。 data &amp;lt;- unique(data) data[1:3] [1] &amp;quot;1 主角&amp;quot; &amp;quot;2 桃花島&amp;quot; &amp;quot;2.1 「北丐」門派&amp;quot; data[21:25] [1] &amp;quot;楊過&amp;quot; &amp;quot;射鵰英雄傳&amp;quot; &amp;quot;楊康&amp;quot; &amp;quot;穆念慈&amp;quot; &amp;quot;全真教&amp;quot; data[207:211] [1] &amp;quot;射雕英雄传角色列表&amp;quot; &amp;quot;倚天屠龙记角色列表&amp;quot; &amp;quot;查&amp;quot; [4] &amp;quot;论&amp;quot; &amp;quot;编&amp;quot; 我們要的內容介在data[21](楊過)至data[206](樊一翁)之間。此外，亦可手動加入連結中沒有的詞彙：</description></item><item><title>Text Mining 前處理</title><link>https://yongfu.name/2018/07/28/quanteda-tutorial/</link><pubDate>Sat, 28 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/07/28/quanteda-tutorial/</guid><description>中文 Text Mining 的前處理比起其它以拉丁字母為主的文本困難許多，參考資源也相對龐雜不全。 這裡以較晚近出現的quanteda套件為根據，依其需求進行中文文本前處理。
選擇quanteda而非其它較流行的套件如tm的原因是因為其多語言支持較佳，譬如其內建的 tokenizer 能直接對中文進行斷詞。然而，由於 jieba的社群資源以及斷詞效果較佳，此文還是以jiebaR進行斷詞。
此外，因為使用的語料是簡體字，這裡也提到簡體、繁體轉換處理的相關資源。 我希望這篇文章能整理出一套中文文本前處理的架構，試圖減輕未來可能遇到的問題。
流程 graph LR html(&#34;HTML&#34;) html -.-|&#34;rvest&#34;| df0 subgraph 前處理 df1(&#34;斷詞 data_frame&#34;) df0(&#34;data_frame&#34;) df0 -.-|&#34;
jiebaR (保留標點)
&#34;| df1 df1 -.-|&#34;ropencc 簡轉繁&#34;| df1 end corp(&#34;Corpus&#34;) token(&#34;Tokens&#34;) subgraph quanteda df1 -.-|&#34;quanteda corpus()&#34;| corp corp -.-|&#34;quanteda tokenize()&#34;| token end html -.- bls(&#34; &#34;) style bls fill:none,stroke:none style html fill:#ccbdb9 style df1 fill:#92ff7f linkStyle 5 stroke-width:0px,fill:none; 資料爬取 這邊使用 RStudio 軟體工程師 Yihui 的中文部落格文章作為練習素材。首先需要取得文章的網址，因此先到部落格的文章列表頁面(https://yihui.</description></item><item><title>My Notes on R Markdown</title><link>https://yongfu.name/2018/07/23/rmd_intro/</link><pubDate>Mon, 23 Jul 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/07/23/rmd_intro/</guid><description>I’ve used R Markdown to do lots of work, such as writing a book, doing homework on statistics and ecology, and making web pages. The above mentioned are all HTML output formats from R Markdown, but PDF output formats are also possible, such as this Beamer Slide and an article about R Markdown.
Because of doing so much work with R Markdown, I write down some of the most common and useful features of R Markdown so I can look it up when I need to1.</description></item><item><title>google 表單即時回饋</title><link>https://yongfu.name/2018/04/20/gsheet_survey/</link><pubDate>Fri, 20 Apr 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/04/20/gsheet_survey/</guid><description>pre code {white-space: pre-wrap;} google 表單大幅降低蒐集問卷資料的難度；此外，表單將回應自動彙整成試算表更使分析資料變得非常容易。然而，google 表單缺乏一項重要的功能：即時將結果回饋給填寫者1。
讓問卷填寫者能馬上知道結果，可以增加其填寫意願，同時也是負責的態度(在回饋不會造成負面影響的前提下)。當然，這在 google 表單本身的限制下無法達成。以下將介紹如何結合 google 試算表 以及 DataCamp Light，讓任何人都能製作出一個在靜態網頁上運行的平台，使填寫者能在此填寫問卷、查詢結果。
實際操作 繼續閱讀下去前，可先至回饋功能示範平台操作看看，比較容易理解下文內容。文章中的說明即是依據此回饋功能示範平台。
概觀: 運作邏輯 上圖的每個方塊(除了左圖的試算表)名稱，皆對應到回饋功能示範平台背後運作的檔案。圖需要分左、右來看：
左側以使用者觀點為中心，顯示使用者填寫問卷(送出資料)到獲得回饋之間，資料流動的路程。
右側的流程圖，實際上是左圖試算表(表單、DataCamp之間)那格的完整路程，意即資料在 google 試算表間的流動及運算。使用者獲得的回饋即是由這些試算表的運算產生。
回饋功能運作的邏輯其實非常簡單：在問卷送出後，透過 google 試算表處理資料(運算、整理)；接著透過 DataCamp light 執行預先寫入的 R 語言，讀取經 google 試算表處理後的資料；最後使用者輸入查詢金鑰(於問卷中填寫)，篩選出那筆自己填寫的資料。
以下，說明如何設置問卷回饋系統的各個成分，並使用此資料夾中的檔案說明。檔案間的關係完全對應至上文概觀中的概念圖，亦即問卷回饋平台背後蒐集及運算資料所使用到的檔案。下方的說明，單純閱讀文字會難以理解。若有打算實作，可實際打開資料夾中的檔案以配合閱讀，或甚至完全自己重複文中的步驟。
表單、試算表 設置 這節將設置問卷回饋平台的資料蒐集與運算功能，包含 1 個 google 表單(表單)及 3 個 google 試算表(表單回應, 運算分析, 結果查找)。
連結表單至試算表 這項功能使用過 google 表單的人都知道，可參考 google 說明，以下簡單說明：
從雲端硬碟進入到表單後，即會顯示下圖的頁面(需具編輯權限)。注意需於中間白色方塊點選「回覆」，畫面才會如下圖(預設畫面是「問題」)。
接著點選白色方塊右上方的綠色 icon，即會出現 2 個選項：
建立新試算表，並命名。 (預設名稱為「無標題表單 (回應)」) 選取現有的試算表 選擇建立新的試算表。</description></item><item><title>Some New Features of TeXt Theme</title><link>https://yongfu.name/2018/02/24/new_md_features/</link><pubDate>Sat, 24 Feb 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/02/24/new_md_features/</guid><description>I started customizing my blog template soon after I forked it from kitian616. The downside of customizing is that once started, there&amp;rsquo;s no going back.
I saw some new features added to the TeXt theme recently, some of which are quite appealing to me. Since I started custimizing my blog and since I&amp;rsquo;m a layman of web page design, I have to figure out how to implement these features by myself.</description></item><item><title>我的 R 學習歷程</title><link>https://yongfu.name/2018/01/31/rlearningpath/</link><pubDate>Wed, 31 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/01/31/rlearningpath/</guid><description>接觸 R 的時間大約五個月了，從原本對電腦、程式一竅不通到現在能有效率的 debug、寫出簡潔有條理的 R code、甚至用 R 與 Markdown 架站寫部落格。算一算，我每週通常至少 3 天會用到 R，不是督促自己熟悉 R，是因為它太有魅力了。
學 R 語言很有趣1，但也相當耗時耗力。我在學習 R 上花了大量的時間，若不是運氣好找到對的方向，我不可能花費那麼多力氣去學 R，甚至可能直接放棄。雖然如此，我還是感到有點可惜，若能更早知道有效率的學習方式，就不必花費如此大量的時間 (及紙張) 在學習上。因此，我希望將學習 R 的心路歷程寫下，給想學 R 的人做為參考，或許可以減短學習初期耗費精神的時期。接下來，我將說明：
我學習 R 的動力來源
R 學習路徑：若從頭來過，我會如何學習 R、挑選哪些資源，讓自己更有效率地學習。
為何我能持續學習 R 而未放棄？其實現在我比較頭大的問題是：要怎麼克制自己不要一直打開 Rstudio？正是因為我學 R 的過程如同打電動一樣歡樂，所以放棄這個問題根本不存在。但事實上，剛開始學 R 時並不如何歡樂，直到上了課才越來越喜歡 R。
課程回顧 106學年上學期，我最喜歡、也意外收穫最多的課是謝舒凱老師開設的 R 語言與資料科學導論，或許會是我大學生涯最喜歡的課吧。
起初是抱著學好 R 語言 (加上通識快修不完) 的心情去加簽這門課的，但課堂上 R 語言的語法卻教得不多。然正是這種不聚焦在程式語法的課程安排，讓我把 R 學得非常好。如果課程從頭到尾都在教 R 語言，到期末我一定會受不了越顯複雜的語法，最後便隨意敷衍了事。我在這門課收穫最大的，反而不是課堂學到的技巧，而是老師、助教們傳達的一些概念與想法，以及自己探索這些概念想法的樂趣與收穫：
Open Source2 以及 R 的生態圈3
資料科學與 Story telling: Coding 於資料科學中的應用，不僅是傳統所強調的功能性，Coding 亦於美觀及呈現上扮演重要的角色。資料科學透過 Coding 處理、分析資料；同時也透過 Coding 作圖將資料視覺化，好將資料科學上的發現說成故事給其他人聽。</description></item><item><title>MathJax Setup</title><link>https://yongfu.name/2018/01/27/mathjax/</link><pubDate>Sat, 27 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/01/27/mathjax/</guid><description>THIS POST IS OUTDATED
MathJax is a JavaScript display engine for mathematics that works in all browsers. By including MathJax support on the website, LaTeX mathematical expressions are rendered as pretty mathematical equations.
Add MathJax Support Add the code below to the &amp;lt;head&amp;gt; ... &amp;lt;/head&amp;gt; region of every page (.html) to enable MathJax support. The code below allows supporting $ and $$ in Markdown.
&amp;lt;script type=&amp;quot;text/x-mathjax-config&amp;quot;&amp;gt; MathJax.Hub.Config({ tex2jax: {inlineMath: [[&#39;$&#39;,&#39;$&#39;], [&#39;\\(&#39;,&#39;\\)&#39;]]} }); &amp;lt;/script&amp;gt; &amp;lt;script type=&amp;quot;text/javascript&amp;quot; async src=&amp;quot;//cdn.</description></item><item><title>Constructing Life Tables with R</title><link>https://yongfu.name/2017/12/11/life_tables/</link><pubDate>Mon, 11 Dec 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2017/12/11/life_tables/</guid><description>I have been using the package dplyr to handle with data for a while, and I thought I can use it with ease until I was stuck with my homework on contructing a life table. I found spreadsheets (either Excel or Google Spreadsheets) easy for handling this task, but had a hard time dealing with it in R. I think it was due to my unfamiliarity with the built-in functions and insufficient practice in R.</description></item><item><title>Why start a Blog?</title><link>https://yongfu.name/2017/11/26/why-start-a-blog/</link><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2017/11/26/why-start-a-blog/</guid><description>There are many reasons to start a blog. I was inspired by this post and my interest in psychology.
Starting a Blog for Others I have been reluctant to share my ideas with others (partly because I&amp;rsquo;m shy), but my interest in human evolution led me to realize the importance of learning and cultural transmission in our species1: A hard-working but not-so-smart student can do much better than a genius who never learn.</description></item><item><title>數學與我</title><link>https://yongfu.name/2017/11/26/mathematics/</link><pubDate>Sun, 26 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2017/11/26/mathematics/</guid><description>我從小腦袋就不太靈光，在周圍都是精英的環境下長大，更容易發現這點。尤其在數學上，別人那種迅捷的思維使我意識到那不光是努力可以達到的境界，因此一直以來，我認為數學不好與資質不佳是自己最大的限制。
有印象以來，我就很怕與數學有關的科目。從小到大面對數學時所遇到的挫折，造成我一想到數學，就會有負面感受。久而久之，便認為自己就是笨就是數學不好，認為這是自己最大的限制。這想法逐漸成為我的一部份，但我從未發覺，直至最近才意識到它的影響竟如此巨大。 原來我一直以來所做的許多判斷與選擇，都強烈被這想法左右 (判斷:原因):
讀心理系還不錯: 用到的數學不多，頂多牙根咬緊紮實讀完統計學就好(但我對研究人類的興趣是無庸置疑的) 修微乙就好: 微積分只要會操作就好，不用學太深 修普化好了(與普物二擇一): 普物應該都是數學，我不會喜歡。 我自認最合適的判斷，原來只是建立在一個長久以來的直覺感受。原來我最大的限制並非不聰明也非數學不好，而是深信這些都是真的，進而 fit in 自己與其他人對*數學不好*的期待。用術語來講，就是自己的行為不知不覺中符合了這種數學不好的 schema。
Schema很可怕，因為它來去無蹤，在給自己冷靜判斷喜歡、適合什麼的機會之前，它就會迅速代替我們做好判斷(這領域好多數學→我數學不好→我不適合也不會喜歡這領域)，而我們甚至還以為這是最好的判斷。
於是就一輩子與真心喜歡(但尚未發現)的東西擦肩而過。
大一結束時，對心統這科目的不滿救了我。我很生氣花了一學年的時間讀了統計學，卻搞不清楚統計學是什麼，所以大二時，花了一年的時間去修數理統計。過程中有一點點辛苦，但比想像中的容易，更重要的是，這一年來學習的內容，使我具備能力與自信(習慣抽象的數學操作)去探索喜歡的東西。
當發現自己的興趣無法被歸類於任何傳統心理學領域時，我不再受限於以往的數學障礙，而敢跨出心理學領域去接觸其它學界的想法(當然並非所有領域都用到數學，只是我有興趣的問題，數學很可能可以提供一些想法)。雖然我很幸運地跨出以往對自己的限制，但我仍因過去對數學的排斥，每天為這後果付出代價:
當初上大學選擇修簡單的微乙。現在我很想修一些課，但數學基礎太差無法修。 高三放棄物理，導致自學微分方程時，常卡在物理的例子 高一開始學C++前，就已認為自己學不會。現在想自學 1 種 general-purpose language 都擠不出時間。 我覺得一定有很多人和我一樣，因為認為自己很笨或數學很差而對某些事物望之卻步，因而錯失了接觸自己喜歡的東西的機會。
數學不應該成為一塊絆腳石，但大家的想法似乎完全相反: &amp;gt; 我們總認為一般人不需要了解數學比較抽象的部分，這是天才的專利
但其實不正是因為我們不夠聰明，才要依靠數學將事情抽象化，進而看到事物間許多隱藏起來的關聯，而這些關聯才是我們最在意的東西。
只有當我們認同了數學是天才的專利，而放棄掌握數學的機會， 數學才會成為我們追求所愛的絆腳石</description></item><item><title/><link>https://yongfu.name/yongfu_blog_posts/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/yongfu_blog_posts/</guid><description>擁抱生命賜予的一切 從電影《異星入境》看接納與經驗性迴避 電影《異星入境》中，主角 Louise 即使能預見未來女兒會因罕見疾病而早逝，也知道丈夫會因此而離開，她仍然選擇走上這條路，不去更改她早已預知的未來。為什麼？
我起初認為是因為與女兒相處的經驗太過珍貴，讓 Louise 寧願面對失去的疼痛也不願犧牲掉這些更美好的經驗。後來發現，這解釋背後其實有個非常大的假設&amp;mdash;正向經驗比起負向經驗來得「重要」，理性的人們應該會追求「正向 - 負向 &amp;gt; 0」的人生。後來有些長進之後，才發現這個假設應該恰恰與 Louise 的信念完全相反。我想 Louise 相信的是，各種經驗都同等珍貴，不論是歡喜、悲痛、迎接新生命還是面對生命的消亡。而她是在看遍自己的一生之後，才得出這個結論的。她選擇去用心擁抱生命賜予她的每一個時刻。
或許最難以理解的是，擁抱負面經驗的意義何在？一個合理的解釋是，「辛苦過後的果實最甜美」，光明需要有黑暗的對比才顯得珍貴，所以負面經驗是為了襯托正面經驗才有意義。但我覺得不僅是如此。擁抱負面經驗本身就是有意義的。透過這類經驗，我們才能體會到自己的渺小、才能夠謙遜；透過細心品嚐自己的痛苦，我們才能學會擁抱自己，也才能真正理解別人的苦痛、才有辦法同理他人。這些經驗本身雖然不愉快，但正是因為這些經驗，生命才能有溫度，我們才能感受到活著的感覺。
然而，社會與家庭告訴我們的，往往是相反的。我們被鼓勵去擁抱「好」的經驗，去避開「不好」的狀態。在我們能真正平等去感受各種經驗之前，早已根深柢固地認為只有正向經驗才可能有意義，負向經驗只會帶來傷害，一遇到就要趕緊逃開、脫離這種狀態。有時候甚至認為自己處在負面狀態時是不道德的，因為這會帶給親友困擾。然而事實是，越是迴避負面經驗，我們越可能因此受害，而這正是經驗性迴避 (Experiential Avoidance, EA) 告訴我們的事情。這概念是指人們企圖去避免感受特定經驗的傾向，例如，面對負面的想法、記憶、情緒以及身體感受時，人們常會去壓抑它們以避免去經驗到這些感受。但這麼做卻可能反而帶來更大的傷害。例如，因為失去孩子太過痛苦而透過酒精與藥物麻痺自己的感受；因為認知到自殺念頭的可怕而拼命壓抑它，卻反而更容易擔心自殺 (白熊效應) (Hayes et al., 1996)。
與經驗性迴避相反的概念是接納 (Acceptance)。例如，面對負向情緒襲來時，接納是去不帶評價地接受自己目前正在情緒下，並仔細感受情緒帶來的感覺，而非嘗試去擺脫它。如果感到悲傷，那就好好悲傷；如果感到憤怒，就好好憤怒。重要的是去「感受」而不是被「自動化的思考」拉著走，因為這些種自動化的思考時常帶著很強烈的評價 (「你不應該感到生氣」、「哭出來好羞恥」、「悲傷不能解決問題」)。能做到接納，才有辦法平等地面對與擁抱生命裡的各種經驗。而要做到接納，前提是能不帶評價地面對眼前的事實。所以，在接納的概念裡，本就沒有好與壞，接納就是用人事物原本的樣貌去理解人事物。也因此，接納本身就蘊含著平等的概念，我們無法只接納「好」的而不去接納「不好」的，因為在分辨好壞的同時，我們就已經在評價了。
電影的最後，Louise 說出了這段話，現在看起來真的好感動：
Despite knowing the journey
and where it leads,
I embrace it.
And I welcome every moment of it.
參考資料
Hayes, S. C., Wilson, K. G., Gifford, E. V., Follette, V. M., &amp;amp; Strosahl, K. (1996). Experiential avoidance and behavioral disorders: A functional dimensional approach to diagnosis and treatment.</description></item><item><title>About</title><link>https://yongfu.name/about/</link><pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/about/</guid><description>Posts &amp;amp; Language This is where I share my notes and personal experiences on learning. Some of the posts were written in Chinese, and some in English. I&amp;rsquo;m not a native speaker of English, so please bear with the grammatical errors if you encounter any. I write posts about R in English when I want to get it published on R-bloggers or when I want to reach a greater audience.</description></item></channel></rss>