<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Movie on Yongfu's Blog</title><link>https://yongfu.name/tags/movie/</link><description>Recent content in Movie on Yongfu's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yongfu.name/tags/movie/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>用最純粹的真實打動世界</title><link>https://yongfu.name/2022/03/11/pig/</link><pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2022/03/11/pig/</guid><description>&lt;p>這邊要來推薦《豬殺令》，大概是這兩三年來我最愛的一部電影。這是一部平靜下來去感受，會內心暖呼呼的電影&amp;mdash;&amp;mdash;不是催淚彈，也沒有大起大落的強烈情緒，但就是樸實真摯的情感緩慢而扎實地在心中逐步擴張，一部觸動靈魂又洗滌心靈的電影。&lt;/p>
&lt;p>下方是我看完電影後的理解與詮釋，內容基本上已經含蓋了重要的劇情。這部電影其實不怕劇情雷，但很怕詮釋雷，所以強烈建議在未看過電影前不要閱讀下方內容。&lt;/p>
&lt;hr>
&lt;p>前一陣子看了兩次《豬殺令》，在腦袋中又反芻了無數次，真的超愛這部電影！仔細思索故事內容時，發覺這部電影跟《高年級實習生》有些類似，編導似乎都想將心目中的「理想人格」，呈現在片中的主角——我覺得《高年級實習生》的 Ben 以及《豬殺令》的 Robin 分別就是兩部電影中的理想人格。&lt;/p>
&lt;p>在《豬殺令》中，Robin 看似是一個與社會脫節的「怪人」。他隱居在山中的簡陋小屋、不修邊幅、靠著採集松露為生。採到的松露不是拿去賣錢，而是透過以物易物的方式跟中盤商 Amir 交換生活必需品 (多數為食物)。Robin 下山去尋找他被綁架的松露豬時的各種場面，看起來就像是個不可理喻的瘋子，世間的「道理」(例如，松露豬不見再買一隻就好)、城鎮內部運作的「潛規則」(例如，某人權勢很大你惹不起) 都無法阻攔 Robin 尋找他的豬。原因很簡單，因為 Robin 不是為了採集松露才需要豬，他是因為愛那隻豬才需要她。&lt;/p>
&lt;p>Robin 這角色所體現的是那些&lt;strong>對自己非常誠實、堅毅地相信自己的價值並且依循這些價值而行動的人&lt;/strong>，所以他看起來會與這個社會格格不入——不是因為 Robin 很「怪」，而是因為他太真實而這個社會太虛偽了；他知道社會上有太多所謂的「道理」與「規則」並非源自人們最真摯的自己，有太多時候，人們為了依循社會認為的「合理」而對自己內心深處最真實的感受視而不見。所以，Robin 才會對以前被他開除的廚師 Derek 說出這段醍醐灌頂的話
(Derek 年輕時想開酒吧，但最後服膺於社會價值，封閉了這理想而選擇開了能賺錢與累積名聲的高級餐廳)：&lt;/p>
&lt;blockquote>
&lt;p>They’re not real. You get that, right?&lt;br>
None of it is real.&lt;br>
The critics aren&amp;rsquo;t real…&lt;br>
the customers aren&amp;rsquo;t real…&lt;br>
because this isn&amp;rsquo;t real.&lt;br>
You aren&amp;rsquo;t real. &lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
Derek, why do you care about these people?&lt;br>
They don&amp;rsquo;t care about you, none of them.&lt;br>
They don&amp;rsquo;t even know you because you haven&amp;rsquo;t shown them.&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
Every day, you wake up and there&amp;rsquo;ll be less of you.&lt;br>
You live your life for them, and they don&amp;rsquo;t even see you.&lt;br>
You don&amp;rsquo;t even see yourself.&lt;br>
We don&amp;rsquo;t get a lot of things to really care about.&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>在故事後半段時，Robin 說服 Darius (綁架豬的主使者，也是 Amir 的父親) 說出豬的下落時，也完全依循著自己所擁抱的價值。Robin 第一次去找 Darius 理論時，Darius 只想用錢打發他，完全不告訴他豬的下落、不願意敞開心胸與他對話。多年前 Darius 與妻子曾吃過 Robin 煮的一頓晚餐，那晚他和妻子非常開心，菜餚的美味讓他們即使多年後依舊時常提到這頓晚餐。後來，Darius 的妻子因自殺未遂成為植物人長年臥床，Darius 或因妻子或因事業，也變得冷淡、強悍、變成情感的絕緣體。Robin 透過 Amir 知道了這些事，也清楚地記得自己當年為他們做過菜 (這件事反映 Robin 是多麼熱愛自己廚師的工作——他記得自己煮過的每一頓飯以及服務過的每一位客人)。於是，Robin 決定為 Darius 做他和妻子當年吃過的那頓飯——Darius 嚐了主菜，喝了紅酒&amp;hellip;&amp;hellip;這些熟悉的味道喚起了當年的記憶，跟隨記憶而來的是汩汩湧出的強烈情感。在感受到壓抑多年後湧出的情感，Darius 與 Robin 終於能站在同一個平台上對話。此刻的 Darius 才真正感受到 Robin 真誠而簡單的動機——對豬的愛，就如同自己對於妻子的愛一樣。在這些誠懇真實的情感之下，世俗的規則、利益、權勢、面子、似是而非的理由&amp;hellip;&amp;hellip;都顯得微不足道，唯一重要的是以真相回應 Robin 的真誠。然而不幸的是，真相是 Robin 的豬在被綁架的過程中受傷身亡了。&lt;/p>
&lt;p>Robin 得知豬死掉之後的最後這段劇情又將故事的層次推高了一層。整個故事中，可以看到 Robin 是一個對自己非常誠實的人，但即便誠實如 Robin，仍有不願直視、不願面對的真相。Robin 這十五年來會躲進山中隱居，就是因為妻子的逝去。他離開與妻子共同生活的城鎮，好遠離各種觸景傷情。對於妻子的情感，則轉而寄託於他的松露豬上。為了尋找被綁架的豬，Robin 被迫回到原本生活的城鎮，在這個過程中，他其實也正慢慢地、下意識地開始面對失去妻子的傷痛 (例如，發覺故居院子中的柿子樹已然不在，一旁的孩子問他說樹是死掉了嗎)。在故事接近尾聲時，Amir 與 Robin 坐在小餐館裡，Robin 仍對於豬的死去無法釋懷，碎念著：“If I never came looking for her, in my head, she’d still be alive.”，而 Amir 的一句話點醒了 Robin： “But she wouldn’t be.”。正是這句話讓 Robin 意識到豬的死去已是事實，一項他無論如何幻想也無法改變的真相。他必須懷著這份傷痛，才能真實地活在這個世上。在意識到並接受自己永遠失去豬的同時，Robin 也終於接受了自己永遠失去了妻子的事實。&lt;/p>
&lt;p>
&lt;img src="https://img.yongfu.name/posts/pig.png" alt="">
&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>這段 Derek 的表情從笑臉迎人、困惑、面有難色、強顏歡笑，到最後快哭出來，真的太精彩了&amp;hellip;&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><category>Experience</category><category>Movie</category><category>中文</category></item><item><title>擁抱生命賜予的每一刻</title><link>https://yongfu.name/2022/01/15/arrival/</link><pubDate>Sat, 15 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2022/01/15/arrival/</guid><description>&lt;blockquote>
&lt;p>Despite knowing the journey&lt;br>
and where it leads,&lt;br>
I embrace it.&lt;br>
And I welcome every moment of it.&lt;br>
&lt;!-- raw HTML omitted -->&amp;mdash; Arrival (2016)&lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;/blockquote>
&lt;p>電影《異星入境》中，主角 Louise 即使能預見未來女兒會因罕見疾病而早逝，也知道丈夫會因此而離開，她仍然選擇走上這條路，不去更改她早已預知的未來。為什麼？&lt;/p>
&lt;p>我起初認為是因為與女兒相處的經驗太過珍貴，讓 Louise 寧願面對失去的疼痛也不願犧牲掉這些&lt;strong>更&lt;/strong>美好的經驗。後來發現，這解釋背後其實有個非常大的假設&amp;mdash;正向經驗比起負向經驗來得「重要」，理性的人們應該會追求「正向 - 負向 &amp;gt; 0」的人生。後來有些長進之後，才發現這個假設應該恰恰與 Louise 的信念完全相反。我想 Louise 相信的是，各種經驗都&lt;strong>同等&lt;/strong>珍貴，不論是歡喜、悲痛、迎接新生命還是面對生命的消亡。即使是心碎之下，還是有感激的時刻。而她是在看遍自己的一生之後，才得出這個結論的。她選擇去用心擁抱生命賜予她的每一個時刻。&lt;/p>
&lt;p>或許最難以理解的是，擁抱負面經驗的意義何在？一個合理的解釋是，「辛苦過後的果實最甜美」，光明需要有黑暗的對比才顯得珍貴，所以負面經驗是為了襯托正面經驗才有意義。&lt;/p>
&lt;p>但我覺得不僅是如此。&lt;/p>
&lt;p>擁抱負面經驗&lt;strong>本身就是有意義&lt;/strong>的。透過這類經驗，我們才能體會到自己的渺小、才能夠謙遜；透過細心品嚐自己的痛苦，我們才能學會擁抱自己，也才能真正理解別人的苦痛、才有辦法同理他人。這些經驗本身雖然不愉快，但正是因為這些經驗，生命才能有溫度，我們才能感受到活著的感覺。&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure>
&lt;img src="https://img.yongfu.name/posts/arrival.png" alt="電影">
&lt;figcaption>電影&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>然而，社會與家庭告訴我們的，往往是相反的。我們被鼓勵去擁抱「好」的經驗，去避開「不好」的狀態。在我們能真正平等去感受各種經驗之前，早已根深柢固地認為只有正向經驗才可能有意義，負向經驗只會帶來傷害，一遇到就要趕緊逃開、脫離這種狀態。有時候甚至認為自己處在負面狀態時是&lt;strong>不道德&lt;/strong>的，因為這會帶給親友困擾。然而實際的情況是，越是迴避負面經驗，我們越可能因此受害，而這正是&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Experiential_avoidance">經驗性迴避&lt;/a> (Experiential Avoidance) 告訴我們的事情。這概念是指人們企圖去避免感受特定經驗的傾向，例如，面對負面的想法、記憶、情緒以及身體感受時，人們常會去壓抑它們以避免經驗到這些感受。但這麼做卻會帶來更大的傷害。例如，因為失去孩子太過痛苦而透過酒精與藥物麻痺自己的感受；因為認知到自殺念頭的可怕而拼命壓抑它，反而更容易擔心自殺 (白熊效應) (Hayes et al., 1996)。&lt;/p>
&lt;p>與經驗性迴避相反的概念是接納 (Acceptance)。舉例來說，在面對負向情緒時，接納是去&lt;strong>不帶評價地&lt;/strong>接受自己正處在情緒下，並仔細感受情緒，擁抱當下的感覺，而不去嘗試擺脫它。如果感到悲傷，就好好感受悲傷；如果感到憤怒，就好好感受憤怒
&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>。能做到接納，才有辦法平等地面對與擁抱生命裡的各種經驗。而要做到接納，前提是要能盡量不帶評價地面對眼前的事實。所以，在接納的概念裡，本就&lt;strong>沒有好與壞&lt;/strong>，接納就是用人事物原本的樣貌去理解人事物。也因此，接納本身就蘊含著&lt;strong>平等&lt;/strong>的概念，我們無法只接納「好」的而不去接納「不好」的，因為在分辨好壞的同時，我們就已經下了評價，我們就在透過濾鏡看著扭曲的世界，我們就無法如實地體驗活著的感覺。&lt;/p>
&lt;!-- raw HTML omitted -->
&lt;p>&lt;strong>參考資料&lt;/strong>&lt;/p>
&lt;p>Hayes, S. C., Wilson, K. G., Gifford, E. V., Follette, V. M., &amp;amp; Strosahl, K. (1996). Experiential avoidance and behavioral disorders: A functional dimensional approach to diagnosis and treatment. Journal of Consulting and Clinical Psychology, 64(6), 1152&amp;ndash;1168.&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>重要的是去「感受」而不是被「自動化的思考」拉著走，因為這些自動化的思考時常帶著強烈的評價，例如，「你不&lt;strong>應該&lt;/strong>感到生氣」、「哭出來&lt;strong>好羞恥&lt;/strong>」、「悲傷不能&lt;strong>解決問題&lt;/strong>」。&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><category>Movie</category><category>Experience</category><category>Psychology</category><category>中文</category></item><item><title>空虛、孤獨與安定的力量</title><link>https://yongfu.name/2022/01/05/adjustment-bureau/</link><pubDate>Wed, 05 Jan 2022 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2022/01/05/adjustment-bureau/</guid><description>&lt;p>最近愛上了重看舊片。或許是因為經驗的增長，現在比較能用「感受」而非「思考」的方式去看電影。發現這麼看電影比較能與自身經驗產生連結，也比較容易在看完電影之後帶走一些東西。&lt;/p>
&lt;p>今天來分享一部電影《命運規劃局》。以前看的時候，說不上為什麼但就覺得很好看 (或許是因為 Elise 的性感英國腔？)，但實在也找不出什麼深刻的東西。直到前陣子重看，才發覺「哇！用這種方式去解讀電影，電影變得比太魯閣峽谷還深刻」。(大雷警告，下段劇情簡述)&lt;/p>
&lt;p>David 十歲時就失去了母親與哥哥，不久之後也失去了父親。受到父親的影響 (偶像是甘迺迪) ，David 從小便有了從政的夢想。從政之後，他也發現自己熱愛這個行業，他享受站在人群面前，這似乎可以讓他忘卻十歲以來就伴隨著自己的空虛感與寂寞。David 透過群眾對他的喜愛來填補自己所失去的家人的愛。直到他遇到了 Elise，他發現只要跟她在一起，他就滿足了，不再需要透過眾人的喜愛來填補內心的空虛。命運規劃局 (其實就是上帝 + 天使組成的集團) 認為如果 David 與 Elise 在一起，就會改變規劃局要 David 未來成為總統的計畫，因而百般阻撓兩人交往。&lt;/p>
&lt;p>
&lt;figure>
&lt;img src="https://img.yongfu.name/posts/adjustment-bureau.png" alt="電影">
&lt;figcaption>電影&lt;/figcaption>
&lt;/figure>
&lt;/p>
&lt;p>這部電影用了普通人最容易理解的方式來呈現 David 心中的孤獨，就是透過愛情初期的那種非常美好的感受來進行對比。不過我覺得比較有趣的是以更廣博的「愛」去理解電影。如此一來，這裡指涉的愛，便包含了 David 成長過程中未能得到的家人的愛。而 David 與命運規劃局的拉扯，其實就呈現了 (當代) 人們認為最重要的兩項東西「愛」與「成就」之間的拉扯&amp;mdash;&amp;mdash;今天你有了足夠的「愛」，你就不需要「成就」來填補心中的空虛；反過來說，今天你想要有「成就」，你就應該對「愛」有所節制，因為它會阻撓你專注在事業上。這某種程度上可以說是規劃局理解世界的邏輯，然後很驚人地，主流社會似乎也以同樣的邏輯在理解這件事。譬如說，父母可能會不敢表露出對小孩的愛 (還是只有亞洲父母？？？)，因為擔心這樣會「寵壞」小孩，會讓小孩變得無法獨立自主&lt;sup id="fnref:1">&lt;a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1&lt;/a>&lt;/sup>。有些人則擔心表露出太多愛，會讓對方耽溺在愛的美好之中，而不願脫離舒適圈去面對外部世界的挑戰。簡言之，這個邏輯認為&lt;strong>愛使人軟弱&lt;/strong>。這種感覺也是我在第一次聽到無條件正向關懷 (unconditional positive regard)&lt;sup id="fnref:2">&lt;a href="#fn:2" class="footnote-ref" role="doc-noteref">2&lt;/a>&lt;/sup> 的概念時有過的疑惑。不過直到終於體會到健康的愛所能帶來的不可思議的安定感，以及社會上的許多人未曾經驗這種感受之後，我才終於能跳出這邏輯，重新看待這件事。&lt;/p>
&lt;p>一個我覺得比較好的方法，是以馬斯洛的需求金字塔去理解這件事。如果我們有足夠的愛 (這邊的愛是指無論我做錯了什麼，或是我被老師上司同事同學甚至路人甲討厭，我都知道有那麼幾個對我真正重要的人，他們不會因此就不愛我了)，我們就能有非常穩健的根基去面對世界帶來的艱困挑戰，因為我們內心深處知道，我可以放膽去做而不用害怕失敗。因為即使失敗了，我背後還是有愛我的人能夠接住我，願意陪伴我一同面對這艱困的世界。因為我已經擁有世界上&lt;strong>最珍貴&lt;/strong>的東西了，失敗所帶來的打擊，相比之下顯得微不足道。在這個概念之下的「愛」，是一股&lt;strong>使人茁壯&lt;/strong>的安穩力量，是一個人在面對任何艱困挑戰的先決條件。有了這強固的根基，才能夠在需要時，心無旁鶩地面對挑戰。沒有了愛，我們無法知道在失敗之後，有無能力繼續面對這個世界。&lt;/p>
&lt;p>愛使人軟弱的概念，想起來真的蠻可怕的。有時候，我們並不是沒有人愛，而是因為我們對於愛 (使人軟弱) 的認知，導致沒有人願意大方承認，進而造成我們無法感受到自己被愛著。即使客觀上真的沒有人愛我了 (例如，我成為了世界上最老的老頭，但因太過孤僻沒有持續交朋友，導致現在沒有任何朋友)，我同樣能以愛別人的方式來&lt;strong>愛自己&lt;/strong>，愛自己的所見所聞、愛自己的感受、愛自己即使經歷那麼多狗屁倒灶的事卻依然撐了下去、愛自己生而為人，生而為一個生命的本來面目。「愛使人軟弱」的概念，則可能會摧毀我們自愛的能力，因為我們相信自愛只會讓自己耽溺在舒適圈中，讓自己越陷越深。一旦失去自愛的能力，就無法對自己寬容，無法對自己寬容，任何的挫折與失敗，即使再小，都能將自己擊潰。&lt;/p>
&lt;div class="footnotes" role="doc-endnotes">
&lt;hr>
&lt;ol>
&lt;li id="fn:1">
&lt;p>我覺得這對也不對。不過造成小孩能否獨立自主關鍵應該在於「如何」愛小孩，而不是「愛」本身的結果。告訴小孩我愛你不等同於我會替你承擔所有事。你還是有你該負的責任，我愛你是我願意陪著你一起面對你該負的責任，但不是讓你可以免去這些責任。&amp;#160;&lt;a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li id="fn:2">
&lt;p>&lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Unconditional_positive_regard">https://en.wikipedia.org/wiki/Unconditional_positive_regard&lt;/a>&amp;#160;&lt;a href="#fnref:2" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a>&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ol>
&lt;/div></description><category>Movie</category><category>Experience</category><category>Psychology</category><category>中文</category></item></channel></rss>