<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Evolution on Yongfu&#39;s Blog</title><link>https://yongfu.name/tags/evolution/</link><description>Recent content in Evolution on Yongfu&#39;s Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 15 Aug 2019 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yongfu.name/tags/evolution/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>閱讀筆記：The Secret of Our Success</title><link>https://yongfu.name/2019/08/15/secretofoursuccess/</link><pubDate>Thu, 15 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/08/15/secretofoursuccess/</guid><description>這本書關注的主題，一言以蔽之，就是人類演化。這個主題讓許多社會科學家相當感興趣，但又對它保持著一定的距離，因為演化這議題似乎有些敏感 &amp;mdash; 碰到演化必須講到基因；講到基因似乎就離不開「生物性」、「天性」；扯到「基因」、「生物」、「天性」，就會覺得要以人類演化來解釋人類行為顯然不足，因為基因是如此地「固定」，但人類行為卻有著巨大的變異。這與以社會文化角度切入了解人類的科學家相當格格不入，因為就他們所觀察到的現象，對人類行為影響最大的應該是社會文化的因素。於是在研究人類的學術領域中，關注社會文化的不會去談生物或演化、關注遺傳生理的不會去談文化與社會。
The Secret of Our Success 想強調的是，要了解人類演化必須得跨越這條「基因 vs. 文化」的鴻溝 (在心理學裡也有類似的「先天 vs. 後天」)，因為這兩個東西在人類演化過程中是交織在一起的 &amp;mdash; 人類所生存的社會文化環境長期影響了人類演化 (相對於其它生物演化受自然環境影響，人類演化受社會文化環境的影響可能更大)，而透過演化形塑出的人類心智也會反過來影響人類社會文化的樣態。這個想法很有挑戰性 (但已有段時間，見 Not By Genes Alone)，短時間內難以讓人信服，這裡挑選幾個書中的例子將這本書的內容整理下來。
人類有何特別？ 假設有個外星人受到任務指派到地球觀察這裡的生物，他對「人類」這種生物會寫下什麼報告？人類作為地球生物的一員，最明顯的特徵是他們是棲息地最廣的單一物種1，而且人類在 4-6 萬年前就已踏上澳洲大陸、在 1 萬多年前踏上美洲，使五大洲上皆有了人類的蹤跡。適應新的自然環境對生物來說是很大的挑戰，生物必須演化出各種特徵才能適應環境。但人類這種生物，縱使有著這麼廣大的棲息環境 (從北極圈、喜馬拉雅山、撒哈拉沙漠到亞馬遜雨林)，卻有著極小的遺傳變異。換言之，人類適應新環境的方式與地球上其它的生物都不同 (以基因演化為主)，我們快速 (幾百至幾千年) 適應新環境的方式是透過文化演化，不斷修改累積上一代傳承下來的文化與技術，讓我們獲得更能適應當地的文化知識與技術。
糙皮病 (Pellagra) 是一種缺乏維生素 B3 所引發的疾病，好發於以玉米為主食的貧窮族群上。知曉糙皮病歷史2 的人，或許會聽過 Joseph Goldberger 這位偉大的醫生為了證實糙皮病並非細菌感染而是營養不良所致所作做的控制實驗。但多數人不知道的是，透過適當的處理，玉米能夠釋放出足夠的維生素 B3，從而預防糙皮病的出現。這種適當的處理方法是傳統上以玉米為主食的的民族 (居住在玉米被馴化的地區) 所發展出來的，但這種食物處理方法並未隨著玉米一起被輸入其它地區，因而在世界各地造成糙皮病的大量出現。
糙皮病是一個關於人類透過文化適應環境的好例子。生存在野生玉米的棲息地，人類開始馴化玉米作為固定農作物，同時為了適應玉米營養不易吸收的問題，發展出了特殊的食物處理方法。這裡非常有趣的是，雖然這些民族會使用特殊方法處理食傳統食物，但他們通常不知道為什麼 &amp;mdash; 會以鹼水煮玉米的傳統民族大概不知道這樣處理可以預防糙皮病。既然如此，這些具有功能性、能幫助我們適應環境的社會慣例 (從食物處理、社會禁忌、甚至到占卜行為) 最初是如何產生、又如何在社群當中散布開來的？
文化演化 人類社會中，常常有一些奇怪的慣例看起來意義不明，但社會成員通常會依循著這些慣例行事。在很多時候，這些意義不明的慣例具有意料之外的功能，有利於社群成員生存於當地環境。例如，前述玉米食用前的處理意義就相當不明 &amp;ndash; 縱使不經過特殊處理，食用玉米短期內也不會有任何病痛症狀。這個食物處理的例子或許還不足以突顯具有功能性的慣例常存於社會中。為了說明人類常常透過遵守「功能未知」的慣例而獲得生存利益的情況確實存在，本書作者舉出許多實例，下面是另一個我很喜歡的例子。
占卜決定打獵方向 在許多以狩獵為生的民族，打獵前的占卜是相當重要的活動，例如，有些民族打獵前會透過占卜決定要去哪裡打獵。所以打獵前的占卜有任何的功能性嗎？
心理學與行為經濟學的研究發現人類心智上有一些「弱點」讓其在某些決策上無法達到絕對的理性，例如，人類非常不善於產出一組隨機的亂數。能將行為隨機化有時候是最好的策略，舉例來說，想像 A 和 B 要玩一個小遊戲，他們在遊戲的每個回合都要舉起其中一隻手：
如果 A 和 B 舉起相同的手 (同為左手或同為右手)，A 就會獲利、B 就會損失 如果 A 和 B 舉起不同的手 (其中一方舉起左手、另一方舉起右手)，A 就會損失、B 就會獲利 在進行好幾回合後，獲利多者獲勝。這個遊戲叫做 Matching Pennies (下圖)，而玩這個遊戲時的最佳 (理性) 策略，無論你是 A 或是 B，就是隨機地選擇一隻手舉起。因為只要有一方的行為不是隨機的，對方就可以利用這個模式讓自己更容易 (或更不易) 與對方舉起同一隻手。人類在玩 Matching Pennies 時，通常不會 (或無法) 使用這種隨機策略，但其它動物如黑猩猩很快就會發現隨機是最佳策略並據此行動。</description></item><item><title>閱讀筆記：Origins of Human Communication</title><link>https://yongfu.name/2019/03/04/originsofhumancommunication/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/03/04/originsofhumancommunication/</guid><description>去年秋天在準備研究所甄試時，發現市面上的語言學概論課本對於筆試幾乎沒有任何幫助，於是去找認知語言學相關的專著和文章來閱讀。我找的第一本書是 George Lakoff 的 Metaphors We Live By。閱讀此書時，發覺自己又面臨一個陌生、龐大、擁有一堆術語的領域，而且認知語言學中的「認知」似乎和我所熟悉的「認知」心理學不太一樣，很難從自己熟悉的角度去切入作者的想法。於是我換了一本書 – Geeraerts (2006)。這本書由一篇篇獨立的文章組成，每篇文章由一或兩位從事認知語言學相關研究的學者撰寫。在 Geeraerts (2006) 中，我發現一個熟悉的名字 – Michael Tomasello。當時我對 Tomasello 並不熟悉，僅知道他是個有名的心理學家，研究興趣與這些關鍵字有關：Language acquisition, Joint attention, Primate cognition。閱讀 Tomasello 的文章後，我終於開始抓到一點認知語言學的想法。果然，要了解一個陌生的領域最好還是從自己熟悉的思維下手。
語言到底是什麼？ 這個出現在語概課本第一章的問題，通常會說明人類語言和動物的溝通有什麼本質上的不同，並且指出人類語言具有結構、可組合的特性等等。但這些說明只是描述人類語言的特性，但對於語言是什麼，或更精確地說 – 語言如何產生 (包含認知處理上、生理發展上、演化歷史上)，並未提供有洞見的解釋。
我想認知語言學的主要貢獻在於，其看見語言以外的世界，強調認知系統對於形塑語言的影響。對於語言的分析，因此需跨出「語言」，擴展到人類的認知系統。這真的是充滿雄心壯志的抱負，但我並不覺得這帶來的影響是全然正面的，因為面對人類心智運作的問題時，事情會變得非常非常非常複雜。特別是語言，從人類語言的相關研究可以發現語言真的很「雜亂 (noisy)」 (相較於視覺系統)。這使將戰線拉得如此廣泛的認知語言學可能變得十分混亂，在沒有透徹理解一個現象中比較基礎的因素前，就直接研究更複雜的整體現象1。這也是為何我對於 語言是什麼 這個問題感到困惑。我一直找不到一個清晰、穩固的基礎，作為評斷各種對語言的看法與理論的基準。我們似乎根本不了解語言是什麼，卻常在很抽象的層次上試圖說明語言是什麼。
於是，我決定先從 Tomasello 的專著下手，因為他的研究興趣是語言 (甚至是人類) 的演化，而就我所學過的東西而言，演化論應是僅次於數學，最可靠的一種想法。
看見更基礎的元素 看完 Origins of Human Communication (Tomasello, 2008) 後，不得不佩服 Tomasello 這位學者。剛了解他研究對象是嬰兒與靈長類動物、研究主題是心理學和語言學時，不太能理解為什麼，只以為他是興趣廣泛。讀完書後才了解到，這些內容都與 Tomasello 想回答的問題密切相關 – 語言的起源。
Tomasello 厲害的地方在於其能夠跳脫「語言」的框架，嘗試找出語言要能運作所需的更基礎的元素。而要找出這些基礎的元素，需要跳脫過去語言相關研究關注的主體 – 成年人類的語言使用，將目光聚焦在「尚未」發展出語言的族群上 – 黑猩猩與人類嬰兒，藉此找出哪些因素造成成年人類和這兩個族群有如此不同的語言表現。
例如，「口語」在語言學中可說是最受關注的焦點 (相較於「文字」與「手勢」)，所以許多對於語言的研究與分析都是以口語作為基礎。但 Tomasello 強調了「手勢」的重要性。要了解「語言 (language)」，我們應該先了解「溝通 (communication)」，因為語言只是人類溝通的一種形式，而「指向 (pointing)」與「比手畫腳 (pantomiming)」則是人類溝通的另外兩種重要方式。「手勢」( 指向 與 比手畫腳 ) 的重要性在於，由於其所能攜帶的資訊量遠少於語言，其特別容易突顯人類溝通時，溝通者需具備的社會認知結構。這裡以書中提到的例子說明：</description></item></channel></rss>