<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Course on Yongfu's Blog</title><link>https://yongfu.name/tags/course/</link><description>Recent content in Course on Yongfu's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Thu, 03 Jun 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yongfu.name/tags/course/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>我的 R 開放課程</title><link>https://yongfu.name/2021/06/03/my-r-course/</link><pubDate>Thu, 03 Jun 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2021/06/03/my-r-course/</guid><description>這學期 (109-2) 第二次擔任課程助教，給大學部的同學們上 R 語言。第二次教學，在熱情上減了一半，在教材難度上增加了一半。大概是因為不喜歡重複做一樣的事，這次課程刻意補了上一次 (108-1) 懶得教1、沒時間教2、沒自信可以教3以及沒有能力教4的內容。有了這些新的內容，課程準備起來就比較提得起勁，畢竟知道在去年已經教過的內容上，現在的我實在很難超越當時的自己5。不過，在準備教材的同時，也可以看到自己這一陣子的轉變：對某些概念的認識更加地完整、思緒變得更複雜迅速有條理。能發現這些真的蠻開心的，至少腦袋還是有長一些。擴增教材的另一個目的，是為了補齊上一次未能 (學會然後) 教的缺憾，大概是一種想把圓畫完整的感覺，當然圓不可能畫得完美6，不過整體來說，完整的感覺還是大過缺憾許多，也蠻值得開心的。
這次的課程全部採取事前錄製影片的方式授課，表面上的目的是擔心遠距教學的情形再度出現 (結果真的出現了&amp;hellip;)，實際上的目的則是跟剛剛一樣：我不想要做同樣的事情 (實體授課)，而且這次實體授課大概也不會講得比上次好，所以不如換一種方式授課7。結果無心插柳，最後幾堂課因為突來的疫情改成遠距教學，對我反倒沒造成什麼影響，又是件值得開心的事情。
在經歷 12 個頗為漫長的週末，終於完成了這個算是完整的 R 語言課程。在這 12 堂課中，或許值得慶幸的一件事情是課程內容主題都不是 state-of-the-art。在能夠選擇時，選擇了去講比較穩定不變的東西、比較不會經過兩三年後就變成歷史名詞的技術或概念。這麼做或許可以讓課程的保鮮期變得比較長，也或許可以讓更多人從這個課程中受惠。這 12 堂課程的完整內容 (影片/簡報/講義/作業/程式碼) 可以在這個頁面取得，歡迎讀者自行使用、分享或是修改並應用於教學之中。
2021 課程影片 整個學期下來，雖然過得平淡、沒有第一次授課時那種短時間內大量成長的感覺，不過反倒是有種比較完整地完成了一件事情的感覺。這種感覺不會讓人大喜大悲、異常緊張或是過度興奮，但會讓心裡變得厚實舒坦，讓內心安穩一些，然後微微的喜悅就會從心底緩慢而持續地湧出。
最後，還要特別感謝 Andrea、Yulin、Mao-Chang 以及 Amber 在各個方面的協助，這門課的學生能有你們的照顧真的很幸運。
Lab01: 路徑、終端機、R101 (絕對與相對路徑 &amp;amp; Terminal)&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Lab12: 專案成果展示 (Shiny)&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Lab09: 文本與詞彙的向量表徵 (document-term matrix &amp;amp; latent semantic analysis)&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
Lab06: Simulating Data with R (Causal inference 101)&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
那時多有熱情和自信啊！反觀現在真的很難被激勵，不過往好處想或許這代表掌握情緒的能力有所提昇？&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
像是這次在教 Web API 時拿來示範用的 Public API 在我上傳教學影片之後就關閉服務了&amp;hellip;&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;
這樣就不用和過去的自己硬碰硬比較，擔心自己退步了 (反正我有錄影片，觸及的人就是比較廣比較潮啦！108-1 的你輸了啦哈哈哈哈哈)。比較不見得會進步，但一定會帶來傷害，所以換個方式讓自己沒辦法去比較或許也不錯。&amp;#160;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;</description></item><item><title>我的 R 學習歷程</title><link>https://yongfu.name/2018/01/31/rlearningpath/</link><pubDate>Wed, 31 Jan 2018 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2018/01/31/rlearningpath/</guid><description>接觸 R 的時間大約五個月了，從原本對電腦、程式一竅不通到現在能有效率的 debug、寫出簡潔有條理的 R code、甚至用 R 與 Markdown 架站寫部落格。算一算，我每週通常至少 3 天會用到 R，不是督促自己熟悉 R，是因為它太有魅力了。
學 R 語言很有趣1，但也相當耗時耗力。我在學習 R 上花了大量的時間，若不是運氣好找到對的方向，我不可能花費那麼多力氣去學 R，甚至可能直接放棄。雖然如此，我還是感到有點可惜，若能更早知道有效率的學習方式，就不必花費如此大量的時間 (及紙張) 在學習上。因此，我希望將學習 R 的心路歷程寫下，給想學 R 的人做為參考，或許可以減短學習初期耗費精神的時期。接下來，我將說明：
我學習 R 的動力來源
R 學習路徑：若從頭來過，我會如何學習 R、挑選哪些資源，讓自己更有效率地學習。
為何我能持續學習 R 而未放棄？其實現在我比較頭大的問題是：要怎麼克制自己不要一直打開 Rstudio？正是因為我學 R 的過程如同打電動一樣歡樂，所以放棄這個問題根本不存在。但事實上，剛開始學 R 時並不如何歡樂，直到上了課才越來越喜歡 R。
課程回顧 106學年上學期，我最喜歡、也意外收穫最多的課是謝舒凱老師開設的 R 語言與資料科學導論，或許會是我大學生涯最喜歡的課吧。
起初是抱著學好 R 語言 (加上通識快修不完) 的心情去加簽這門課的，但課堂上 R 語言的語法卻教得不多。然正是這種不聚焦在程式語法的課程安排，讓我把 R 學得非常好。如果課程從頭到尾都在教 R 語言，到期末我一定會受不了越顯複雜的語法，最後便隨意敷衍了事。我在這門課收穫最大的，反而不是課堂學到的技巧，而是老師、助教們傳達的一些概念與想法，以及自己探索這些概念想法的樂趣與收穫：
Open Source2 以及 R 的生態圈3
資料科學與 Story telling: Coding 於資料科學中的應用，不僅是傳統所強調的功能性，Coding 亦於美觀及呈現上扮演重要的角色。資料科學透過 Coding 處理、分析資料；同時也透過 Coding 作圖將資料視覺化，好將資料科學上的發現說成故事給其他人聽。</description></item></channel></rss>