<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Psychology on Yongfu&#39;s Blog</title><link>https://yongfu.name/tags/psychology/</link><description>Recent content in Psychology on Yongfu&#39;s Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Sun, 18 Jul 2021 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://yongfu.name/tags/psychology/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>文章分享</title><link>https://yongfu.name/2021/07/18/act-values/</link><pubDate>Sun, 18 Jul 2021 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2021/07/18/act-values/</guid><description>分享一下前陣子看過的文章：〈核心價值 (value) ：迷失方向時的指南針〉。這篇真的是一篇好文章，因為看完之後，它沒有直接給出答案，它依然讓我感到困惑。我覺得會需要讀者一直反覆思考、體驗、感受才能有所收穫的就是一篇好文章。
內容懶人包 (原文寫得好多了) 面對這個困難的世界，我們常常用各項「目標 (goals)」引導自己前進—考進理想學校、找到好工作 (我的志願是成為OO)、於學習或工作上取得成就、交往結婚、養育子女、存錢買房、去十個國家旅遊……有目標固然很好，但如果僅依靠目標來引導生活卻未深思目標背後的意義 (為何我會想達成這個目標？為何這個目標對我來說很重要？)，那總有一天，當目標都一一完成了，或是更不幸的，當目標太難以致無法達成時，此時我們要如何維持動力？如何不迷失人生方向？
「核心價值 (values)」是比目標更深層的東西，是指對自己 (而非他人或社會) 重要並且能賦予目標及生活意義的東西。它就像是個羅盤，能夠指出我們前進的方向；但同時，它不是目標，不會有被完成被劃掉的一天，也不會有達不達得到的問題，因而能一直為我們指出前進的方向。根據核心價值行動，縱使無法達成某個特定的目標，我們也不會太過氣餒，因為條條大路通羅馬，永遠有其它符合核心價值的目標可以嘗試，也因為知道自己一直在往理想的方向前進，所以不會為無法達成一個目標而覺得空忙一場。
自我探索的困境 探索核心價值並不是件容易的事情。個人的核心價值之所以難以釐清，一方面或許可以歸因於我們太過於目標導向的思維習慣；另一方面，要能區分社會期待以及核心價值的差別，也需要足夠的經驗與時間探索。對於如何從茫茫的各種可能中釐清自己的核心價值，一個可能的切入點或許是興趣。這邊的興趣是指需要精神投注且在進行的當下很滿足愉快的事情。我個人的經驗是，去思考自己各種興趣發展出來的原因，可以幫助自己看到它們形成的共同因素。這感覺有點像是測驗學者去對一份測驗 (e.g., 語言能力測驗) 做因素分析，嘗試從這些實際可觀查到的測驗題目中，去歸納出在這些題目之下是在衡量哪些能力 (e.g., 詞彙理解、發音、文法)。我們的各種興趣就如同這些考題，它們之所以形成是因為背後的一些因素 (興趣：核心價值/考題：語言能力的各面向)，核心價值不容易直接被觀察到，但透過可見的興趣，我們可以去推敲、整理、歸納，嘗試找出背後孕育出這些興趣的核心價值。
不過興趣這個切入點對某些人來說可能幫助不大，因為要知道自己的興趣為何其實並不容易。我想，興趣就像是任何有重量、有價值的事物一樣，並不是與生俱有的，而是需要投注心力與時間培養而來的。而恰巧在我們所生活的世界中，我們的心力與時間都相當有限，因為我們多數的時間精力都用在完成他人要求或是期待我們完成的事情上，卻沒有留下足夠的心力與時間投注在自己身上。我們連放鬆的時間都不夠，更別說要將額外的力氣用在自我探索上。然後這就開啟了惡性循環：越是不經思索地將精力用於滿足他人的需求與期待上，就越不會知道什麼對自己是真正重要的，越不知道什麼對自己是重要的，就會花越多精力去滿足他人的需求與期待。
當然並不是說不可能從滿足他人需求的過程中發掘興趣，但一廂情願地期待能從被指派的工作中發現自己所好其實相當被動，因為這無異於在碰運氣 (這麼好康？別人要我做的事碰巧跟我尚未發現的興趣有關)。除此之外，我們所隸屬的團體都有自己的目的以及脈絡，團體要成員做的事情因而常是出於自己的目的而非為了成員的個人成長。公司要我們做事是為了賺錢，社團年年籌辦活動是為了維持運作與維繫傳統，甚至就連我們為家庭的付出很常都是在滿足家庭價值與傳統觀念。如果我們將所有的心力都花費在這上面，那就等同於將探索自我的範圍壓縮在這些非常狹隘的領域之中。相較之下，給自己更多的時間與空間，讓自己能跟著思考或感覺自主決定探索的方向，似乎比較有可能發掘珍貴的東西。
或許學習同等地尊重他人與自己會是很重要的一步。我們尊重他人，因此在自己的能力及責任範圍內，我們盡力去完成該做的以及被交辦的事；但與此同時，我們對自己也應有同等的尊重，尊重自己也應得同等品質的時間與精力，讓我們有辦法投注足夠的心力在想做的事上。</description></item><item><title>《心流》讀書心得</title><link>https://yongfu.name/2020/06/27/flow/</link><pubDate>Sat, 27 Jun 2020 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2020/06/27/flow/</guid><description> 這是一篇關於心流 (Flow: The Psychology of Optimal Experience) 的讀書心得。寫這篇文章的目的有兩個，一是記錄與分享書中自己特別有感觸的地方；另一個則是希望能將此書推薦給讀者。當然，跟書的作者比起來，我的文筆遠遠不如，所以如果你已決定要看這本書，就趕快開始看吧，不要浪費時間看這篇推薦文。但若你正猶豫要不要看這本書，或許可以利用這篇文章增強你的閱讀動機。我在看這本書的時候一直有「為什麼我不早點看這本書」的感受。身為一位主修心理學的學生，我一直知道心流理論的存在，也知道這本書，但就是一直沒有翻開這本書來看（這世界有太多書可以選擇了）。在看完這本書後，我只感到在心理系受的心理學訓練所帶給我人生上的啟發與幫助，遠遠不及這本書。
「心流」是什麼？ 這應該是書中最理論的地方，但要理解「心流」這個概念，並不需要什麼心理學的專業訓練。正如作者所說，這本書是寫給大眾而非文謅謅的學術作品。只要細心體驗過生活，應該都能了解自己曾有過的那種「心流」經驗。
我們體驗過的正向經驗大致可分成兩種：享樂與樂趣。享樂是指生理需求或社會制約的期待獲得滿足的狀態，例如睡覺、放鬆、進食、性愛、飲酒、吸毒、娛樂等。透過享樂，我們可以暫時讓心神恢復平靜&amp;mdash;&amp;mdash;經由進食，我們可以平復飢餓的不適；工作完回家後，我們常常追劇、看 YouTube 放鬆心情；極端一點的，則是使用酒精或藥物讓自己短暫脫離這紛擾的世界。另一種正向經驗，與享樂接近但本質不同的是樂趣。樂趣會帶給人意想不到的正向感受，並時常伴隨著成就感。與實力相當的人打球、下棋；讀一本書而獲得啟發、與作者產生共鳴；在書桌前努力解出一道困難的題目，或是思索難解的問題；甚至是烹飪、烤餅乾、種菜、插花、寫字 (書法)、作畫。這些都是能帶來樂趣的活動。而享樂與樂趣最大的不同是，前者是在被動滿足需求或欲望，後者則需要具備足夠技能，並經由主動、全心的投入才能獲得，因為只有全神貫注地投入，一個人才具備能面對當前挑戰的能力。這種透過努力而克服挑戰的過程，會讓人經驗到不可思議的正向感受，個體也會在這個過程中成長。
這種全心全意地投注注意力在一件事情上的狀態即是心流。在這個過程中，因為注意力全部被用在面對當前的挑戰，當事人無暇去注意其他紛雜的事物、甚至會忘卻自我。此時的內心狀態是非常平靜的，任何焦慮、無聊的感受都會被排除在意識之外，腦中的事物只剩當下所面臨的挑戰。心流狀態會在當事者所具備之技能與所面臨之挑戰難度吻合時出現。如果不吻合，則會出現其他狀態&amp;mdash;&amp;mdash;當挑戰難度大於所具備之技能，會令人感到焦慮 (anxiety)；反之，若挑戰太簡單，則會感到無聊 (bordom)。
以上的內容大致就是心流的理論內容。但心流並不僅是一種心理狀態，它也是一種生活的態度，更是幸福感的泉源。下方是幾個我在讀完書後，特別令我感觸深刻的主題。
活在當下 成長過程中，我們一直有一個信念&amp;mdash;&amp;mdash;未來是人生最重要的一部份。父母教導孩子，如果現在就養成良好的習慣，對他們的將來會有幫助。老師們也跟孩子保證，現在上的這些課程雖然無趣，但是對將來是有益的，可以幫助他們找到好工作。公司老闆也告訴資淺的員工要有耐心、要努力工作，將來就能晉升，在辛苦漫長的努力後，緊接而來的就是黃金燦爛的退休歲月了。就如美國哲學家愛默生說的，「我們一直想著未來要過什麼樣的生活，但到頭來卻像沒有真正活過一樣」。
(p. 39)
容易引發心流體驗的活動都是自發性參與的，不是為了外來的目標與動機。換言之，這些活動的目的即是活動本身 (autotelic)，而從事這些活動所帶來的籌賞，則來自參與者自身努力後所產生的心流體驗。我們不需要仰賴社會上的價值來說服自己和別人，這些能引發樂趣的活動是有意義的。然而事實是，我們時時刻刻都在尋找社會所認同的價值來「證實」自己的行為是有意義的。因此，我們做的每一件事情都必須「合理」、「有目的」，必須讓自己的「未來」更好。我們不斷追尋著未來，卻忽略了人生最重要的，不是客觀的外在環境、不是我們達成了多少目標，而是我們主觀的經驗。我們主觀所經驗到的事物才是真的，它才是我們人生的一切，畢竟我們所意識到的一切皆是我們主觀詮釋的結果。
活到現在這個歲數，我們耗費了多少精力在對未來感到焦慮？因為這種焦慮，我們又耗掉了多少娛樂時間在撫平這種焦慮？然後又因為千篇一律的娛樂感受到多少次的無聊？但除了未來的焦慮以及生活的無聊之外，我們卻鮮少靜下心來專注在一件事上，隔絕外來的所有刺激，進入那個只屬於自己的世界&amp;mdash;&amp;mdash;沒有未來沒有過去，沒有無聊沒有焦慮，只有眼前那個需要全神貫注面對的挑戰。
當現有經驗就可以帶來無窮的回報，我們也就不需要把希望都放在不可預知的未來了。
(p. 112)
原來我一直很功利 徹底社會化的人只懂得追求周遭的人也認同的獎賞，而這些獎賞往往與天性的欲望不謀而合。他可能會遇見許多可以為人生帶來真正滿足的經歷，但都忽略了，因為這些與他渴望的東西不一樣。他在意的不是現在擁有的東西，而是照著別人的期待走可能得到的收穫。受制於社會制約下的他，只能不斷追求一到手就化為烏有的獎賞1。
(p. 42)
我們生活在一個講求功利 (學經歷、權力、地位、財富、名聲) 的社會，任何事都需要符合功利的思維邏輯才顯得合理。即使在以高等教育與研究為目標的大學亦是如此。曾經我自以為是個不受功利思想拘束的人，所以大膽地依照自己的興趣選了個就業光景不如何好的心理學系。然而實際上的情況是，我不停地依循著內化的社會價值，以功利的邏輯說服自己這個選擇以及未來前進之方向的合理性。一開始，我說服自己說，「心理學可以幫助人」，所以或許未來可以讀臨床心理學，成為臨床心理師 (這邊的功利是「名聲」，社會對於懸壺濟世有著非常高的評價，我也覺得這很好，但這並非「由內而外」的動機，是無法長久支持一個人的)。等到我發現自己對於臨床這個領域實在不怎麼感興趣，我開始有意無意地尋找從事研究工作的邏輯。我想，我可以加入一個實驗室，慢慢磨慢慢磨，最後成為一位獨立的研究者，從事自己「喜歡」的研究 (又是一個「未來」會更好的概念)。然而當時我有個深沉的疑惑&amp;mdash;&amp;mdash;如果我真的選擇了一個實驗室熬下去，那我到底是真的對「研究」有興趣還是對研究人員所擁有的「名聲」與「地位」有所憧憬。這個疑惑在我大學快畢業時解開了第一層，在我讀完心流後解開了第二層&amp;mdash;&amp;mdash;求學與研究的每個當下本身就該是籌賞與動力來源，如果無法在這個過程中時時體驗到「解開謎團的樂趣」，那研究之路就不比其它職業來得不「功利」：依然是為了更好的「未來」、為了做出更「重大」的發現、為了得到更高的學術「聲望」。
長期生長在這個講求功利的社會，讓我們將這些社會價值內化，以致於功利的邏輯滲入我們一切的思考。我們近乎迷信地相信追求這些高社會評價的事物會為自己帶來幸福，卻忽略了真正的幸福不假外求。真正的幸福源自於全神貫注在自己深感興趣的挑戰上。幸福感是由內而外產生的，是來自於努力過後的心靈，而非外來的獎賞 (這充其量只能滿足「享樂」的需求而已)。幸福感是來自於努力的過程，而不是長久努力後所帶來的美好結果與未來 (這是欺騙勞工好用的標語)。如果我們只為了追求「目標」的達成，卻從未仔細體驗「過程」本身，那我們注定要錯過幸福。
一個人如果過於自滿，就會覺得把精神能量花在新事物是浪費，除非這麼做可以得到外來的獎賞。就這樣，生活不再有樂趣，享樂成為正向經驗的唯一來源。
(p. 82)
小結：拿回主導權 現代人愈來愈容易將自己內心的感受解讀成自然的呼喚。直覺成了很多人唯一相信的權威。如果某見識給你的感覺是好的，那就一定是對的。當我們不假思索的順從基因與社會指示時，就等同放棄了對意識的控制，成了無可救藥、缺乏人性的玩物。
(p. 41)
回顧截至目前的人生，有太多時候我都在用膚淺的外在價值傷害真實的內在動機，這幾乎已經變成一種反射動作。最常見的景象就是「為什麼要學英文/拉丁文/數學/程式&amp;hellip;」。大概除了英文2之外，每一個我都有個符合功利邏輯的理由&amp;mdash;&amp;mdash;拉丁文是因為有些英文詞彙源於拉丁文，所以學習拉丁文有助於英文學習 (高中)；學習數學是因為統計學、生態演化模型都會用到數學，所以要打好數學基礎 (大一至大三)；學習寫程式 (R 語言) 則是因為曾經在處理統計資料時吃過苦頭。但是到了現在，我保有並持續學習的技能卻只剩寫程式而已。原因並不是因為我常常要跑統計或是程式能力對就業很重要3，而是因為在學習寫程式的過程中，我發現這件事本身就能帶給我無止盡的樂趣。其它為了追求社會制約的獎賞而學習的技能，多半淪為三分鐘熱度，沒有在我身上留下任何痕跡，卻佔據了我大半的青春。
我想，或許就是這種為了服膺於社會功利邏輯的壓力，讓許多人無暇習得足以自娛的技能，因為所有的精力都耗在將自己塑造成符合社會期待的樣子，深信著這是對自己未來最好的道路。但我們鮮少在真正體驗到平靜、幸福的狀態後，仔細感受它的真實性以及之於自己的意義。
這篇文章並非在責怪我們社會的功利，這種功利是當前社會文化發展下的必然結果，厭惡式的批評不會造成任何改變。但可以改變的是我們對自己以及對世界的認識。我們可以選擇不要以社會制約的價值來看待一切事物。我們也可以選擇不要任由容易被利用4的生理需求擺佈。然這一切需始於對自我意識的掌握，而掌握自我意識，則需始於心流的體驗。
blockquote p:last-child { text-align: right; margin-top: 0; padding-top: 0; } 因為那是社會制約的獎賞，是社會讓你「以為」是獎賞的獎賞，但卻不是真正幸福的來源。人們往往只有在得到這些社會制約的獎賞後，才發現它不如原本所想像的美好。 ↩ 因為我在懂事之前 (意即在將社會價值完全內化之前) 就學英文了，所以不曾找過理由。魯凱語則是另一個不為任何功利目的而學習的語言。這學期在語言田野調查的課程中，一邊轉寫魯凱語一邊學習。轉寫族語老師說出來的語言真的是一個很棒的心流體驗。在面對一個完全陌生的語言時，需全神貫注才能抓到老師吐出的每個音，還必須時時確認老師講得族語是否真的是我們所要的內容。過程中，更常常因為發現魯凱語表達某些概念的特殊方式而感到驚喜不已。 ↩ 我的程式能力相當雜亂，十分不符就業市場。一開始學 R，接著接觸 Python；學 Python 時又變心開始碰 JavaScript；現在則寫了一些 Vue 的 App。引導我依這個方向前進的，不是潮流或就業能力需求，而是我當下的能力足夠學會什麼，以及這些程式語言足以做出什麼有趣的東西。 ↩ 例如，利用大眾對於人際關係、娛樂、美食與性的欲望而賺大錢的公司。 ↩</description></item><item><title>閱讀筆記：The Secret of Our Success</title><link>https://yongfu.name/2019/08/15/secretofoursuccess/</link><pubDate>Thu, 15 Aug 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/08/15/secretofoursuccess/</guid><description>這本書關注的主題，一言以蔽之，就是人類演化。這個主題讓許多社會科學家相當感興趣，但又對它保持著一定的距離，因為演化這議題似乎有些敏感 &amp;mdash; 碰到演化必須講到基因；講到基因似乎就離不開「生物性」、「天性」；扯到「基因」、「生物」、「天性」，就會覺得要以人類演化來解釋人類行為顯然不足，因為基因是如此地「固定」，但人類行為卻有著巨大的變異。這與以社會文化角度切入了解人類的科學家相當格格不入，因為就他們所觀察到的現象，對人類行為影響最大的應該是社會文化的因素。於是在研究人類的學術領域中，關注社會文化的不會去談生物或演化、關注遺傳生理的不會去談文化與社會。
The Secret of Our Success 想強調的是，要了解人類演化必須得跨越這條「基因 vs. 文化」的鴻溝 (在心理學裡也有類似的「先天 vs. 後天」)，因為這兩個東西在人類演化過程中是交織在一起的 &amp;mdash; 人類所生存的社會文化環境長期影響了人類演化 (相對於其它生物演化受自然環境影響，人類演化受社會文化環境的影響可能更大)，而透過演化形塑出的人類心智也會反過來影響人類社會文化的樣態。這個想法很有挑戰性 (但已有段時間，見 Not By Genes Alone)，短時間內難以讓人信服，這裡挑選幾個書中的例子將這本書的內容整理下來。
人類有何特別？ 假設有個外星人受到任務指派到地球觀察這裡的生物，他對「人類」這種生物會寫下什麼報告？人類作為地球生物的一員，最明顯的特徵是他們是棲息地最廣的單一物種1，而且人類在 4-6 萬年前就已踏上澳洲大陸、在 1 萬多年前踏上美洲，使五大洲上皆有了人類的蹤跡。適應新的自然環境對生物來說是很大的挑戰，生物必須演化出各種特徵才能適應環境。但人類這種生物，縱使有著這麼廣大的棲息環境 (從北極圈、喜馬拉雅山、撒哈拉沙漠到亞馬遜雨林)，卻有著極小的遺傳變異。換言之，人類適應新環境的方式與地球上其它的生物都不同 (以基因演化為主)，我們快速 (幾百至幾千年) 適應新環境的方式是透過文化演化，不斷修改累積上一代傳承下來的文化與技術，讓我們獲得更能適應當地的文化知識與技術。
糙皮病 (Pellagra) 是一種缺乏維生素 B3 所引發的疾病，好發於以玉米為主食的貧窮族群上。知曉糙皮病歷史2 的人，或許會聽過 Joseph Goldberger 這位偉大的醫生為了證實糙皮病並非細菌感染而是營養不良所致所作做的控制實驗。但多數人不知道的是，透過適當的處理，玉米能夠釋放出足夠的維生素 B3，從而預防糙皮病的出現。這種適當的處理方法是傳統上以玉米為主食的的民族 (居住在玉米被馴化的地區) 所發展出來的，但這種食物處理方法並未隨著玉米一起被輸入其它地區，因而在世界各地造成糙皮病的大量出現。
糙皮病是一個關於人類透過文化適應環境的好例子。生存在野生玉米的棲息地，人類開始馴化玉米作為固定農作物，同時為了適應玉米營養不易吸收的問題，發展出了特殊的食物處理方法。這裡非常有趣的是，雖然這些民族會使用特殊方法處理食傳統食物，但他們通常不知道為什麼 &amp;mdash; 會以鹼水煮玉米的傳統民族大概不知道這樣處理可以預防糙皮病。既然如此，這些具有功能性、能幫助我們適應環境的社會慣例 (從食物處理、社會禁忌、甚至到占卜行為) 最初是如何產生、又如何在社群當中散布開來的？
文化演化 人類社會中，常常有一些奇怪的慣例看起來意義不明，但社會成員通常會依循著這些慣例行事。在很多時候，這些意義不明的慣例具有意料之外的功能，有利於社群成員生存於當地環境。例如，前述玉米食用前的處理意義就相當不明 &amp;ndash; 縱使不經過特殊處理，食用玉米短期內也不會有任何病痛症狀。這個食物處理的例子或許還不足以突顯具有功能性的慣例常存於社會中。為了說明人類常常透過遵守「功能未知」的慣例而獲得生存利益的情況確實存在，本書作者舉出許多實例，下面是另一個我很喜歡的例子。
占卜決定打獵方向 在許多以狩獵為生的民族，打獵前的占卜是相當重要的活動，例如，有些民族打獵前會透過占卜決定要去哪裡打獵。所以打獵前的占卜有任何的功能性嗎？
心理學與行為經濟學的研究發現人類心智上有一些「弱點」讓其在某些決策上無法達到絕對的理性，例如，人類非常不善於產出一組隨機的亂數。能將行為隨機化有時候是最好的策略，舉例來說，想像 A 和 B 要玩一個小遊戲，他們在遊戲的每個回合都要舉起其中一隻手：
如果 A 和 B 舉起相同的手 (同為左手或同為右手)，A 就會獲利、B 就會損失 如果 A 和 B 舉起不同的手 (其中一方舉起左手、另一方舉起右手)，A 就會損失、B 就會獲利 在進行好幾回合後，獲利多者獲勝。這個遊戲叫做 Matching Pennies (下圖)，而玩這個遊戲時的最佳 (理性) 策略，無論你是 A 或是 B，就是隨機地選擇一隻手舉起。因為只要有一方的行為不是隨機的，對方就可以利用這個模式讓自己更容易 (或更不易) 與對方舉起同一隻手。人類在玩 Matching Pennies 時，通常不會 (或無法) 使用這種隨機策略，但其它動物如黑猩猩很快就會發現隨機是最佳策略並據此行動。</description></item><item><title>閱讀筆記：Origins of Human Communication</title><link>https://yongfu.name/2019/03/04/originsofhumancommunication/</link><pubDate>Mon, 04 Mar 2019 00:00:00 +0000</pubDate><guid>https://yongfu.name/2019/03/04/originsofhumancommunication/</guid><description>去年秋天在準備研究所甄試時，發現市面上的語言學概論課本對於筆試幾乎沒有任何幫助，於是去找認知語言學相關的專著和文章來閱讀。我找的第一本書是 George Lakoff 的 Metaphors We Live By。閱讀此書時，發覺自己又面臨一個陌生、龐大、擁有一堆術語的領域，而且認知語言學中的「認知」似乎和我所熟悉的「認知」心理學不太一樣，很難從自己熟悉的角度去切入作者的想法。於是我換了一本書 – Geeraerts (2006)。這本書由一篇篇獨立的文章組成，每篇文章由一或兩位從事認知語言學相關研究的學者撰寫。在 Geeraerts (2006) 中，我發現一個熟悉的名字 – Michael Tomasello。當時我對 Tomasello 並不熟悉，僅知道他是個有名的心理學家，研究興趣與這些關鍵字有關：Language acquisition, Joint attention, Primate cognition。閱讀 Tomasello 的文章後，我終於開始抓到一點認知語言學的想法。果然，要了解一個陌生的領域最好還是從自己熟悉的思維下手。
語言到底是什麼？ 這個出現在語概課本第一章的問題，通常會說明人類語言和動物的溝通有什麼本質上的不同，並且指出人類語言具有結構、可組合的特性等等。但這些說明只是描述人類語言的特性，但對於語言是什麼，或更精確地說 – 語言如何產生 (包含認知處理上、生理發展上、演化歷史上)，並未提供有洞見的解釋。
我想認知語言學的主要貢獻在於，其看見語言以外的世界，強調認知系統對於形塑語言的影響。對於語言的分析，因此需跨出「語言」，擴展到人類的認知系統。這真的是充滿雄心壯志的抱負，但我並不覺得這帶來的影響是全然正面的，因為面對人類心智運作的問題時，事情會變得非常非常非常複雜。特別是語言，從人類語言的相關研究可以發現語言真的很「雜亂 (noisy)」 (相較於視覺系統)。這使將戰線拉得如此廣泛的認知語言學可能變得十分混亂，在沒有透徹理解一個現象中比較基礎的因素前，就直接研究更複雜的整體現象1。這也是為何我對於 語言是什麼 這個問題感到困惑。我一直找不到一個清晰、穩固的基礎，作為評斷各種對語言的看法與理論的基準。我們似乎根本不了解語言是什麼，卻常在很抽象的層次上試圖說明語言是什麼。
於是，我決定先從 Tomasello 的專著下手，因為他的研究興趣是語言 (甚至是人類) 的演化，而就我所學過的東西而言，演化論應是僅次於數學，最可靠的一種想法。
看見更基礎的元素 看完 Origins of Human Communication (Tomasello, 2008) 後，不得不佩服 Tomasello 這位學者。剛了解他研究對象是嬰兒與靈長類動物、研究主題是心理學和語言學時，不太能理解為什麼，只以為他是興趣廣泛。讀完書後才了解到，這些內容都與 Tomasello 想回答的問題密切相關 – 語言的起源。
Tomasello 厲害的地方在於其能夠跳脫「語言」的框架，嘗試找出語言要能運作所需的更基礎的元素。而要找出這些基礎的元素，需要跳脫過去語言相關研究關注的主體 – 成年人類的語言使用，將目光聚焦在「尚未」發展出語言的族群上 – 黑猩猩與人類嬰兒，藉此找出哪些因素造成成年人類和這兩個族群有如此不同的語言表現。
例如，「口語」在語言學中可說是最受關注的焦點 (相較於「文字」與「手勢」)，所以許多對於語言的研究與分析都是以口語作為基礎。但 Tomasello 強調了「手勢」的重要性。要了解「語言 (language)」，我們應該先了解「溝通 (communication)」，因為語言只是人類溝通的一種形式，而「指向 (pointing)」與「比手畫腳 (pantomiming)」則是人類溝通的另外兩種重要方式。「手勢」( 指向 與 比手畫腳 ) 的重要性在於，由於其所能攜帶的資訊量遠少於語言，其特別容易突顯人類溝通時，溝通者需具備的社會認知結構。這裡以書中提到的例子說明：</description></item></channel></rss>